止觀義例隨釋卷第四

永嘉沙門　處元　述

○第五心境釋疑例者略為二十番

釋曰。此為二。初牒名舉數。二正釋二十番。初心境釋疑例者。牒名也。心謂能觀十乘之心。境謂所觀陰等十境。又於茲十境能顯三諦。故亦名境。如此心境向有疑滯之文。恐人不了。故茲料簡以破迷情。令妙觀可修。聖位可獲。故為一例。略為二十番者。舉數也。

一問。第一卷弘誓中云對法界．起法界。如何法界有起有對。

釋曰。此當正釋二十番料簡為二。初問。二答。初問中云第一卷弘誓中等者。乃指發大心中四諦四弘六即顯是中四弘文也。彼止觀明無作弘誓四諦之體只是一心三諦。乃云。若得此解。根塵一念心起。根即八萬四千法藏。塵亦八萬四千法藏。一念心起八萬四千法藏。佛法界(根也)。對法界(塵也)。起法界(識也)。無非佛法。生死即涅槃。苦諦也。煩惱即菩提。集諦也。苦集即道滅。道滅即苦集。無苦無集。無世間因果。無道無滅。無出世間因果。故名無作四諦。是則苦集滅道無非八萬四千法藏。一一法藏皆是法界。故今問云。法界如何有起有對耶。然今文中略於本文。佛法界三字即是根也。根有覺義。故云佛法界也。今問意者。法界是理。理體寂絕。如何理體有起對耶。

答。如前分別其義已顯。

釋曰。次答中三。初指前文。二明各有所以。三以六即結成。初答云如前分別其義已顯者。此指第四例中十乘立意第二發心四中第二意云。無作四諦只一念心。又第三云於一念心以弁能所。以此能所悲己悲他。他一念心生佛理等。指此二文。故云如前分別其義已顯。

若欲更論各有所以。一者約理心佛無殊。雖起雖對奚嘗非理。二者夫念起依理體達。若起若對不出法界。三者稱理。理既法界。起對稱理無非法界。今此文中義通三種。意在前二。故云起對。復云法界。

釋曰。此當第二各有所以。乃是細論法界起對之道理也。釋此道理有於三種。一者約理以明法界有起有對。乃約理性心佛無殊。雖若起若對。何嘗非法界理耶。如水為波。波體何嘗離於水濕性耶。二者約修門辨法界起對。夫一念心起必依理。一念心起。末也。依法界理。本也。依理體達起之與對無非法界。此乃全性起修修即性也。三者約證以辨法界若起若對。由前二文成今第三。應了第二由修照性。應了初文由性發修。修從性成成今法界。故云稱理。既稱理　若起若對無非法界。今此文中義通三種意在前二者。今此之言。乃是在於第一卷弘誓中對法界起法界之文也。是知此文義通三種意乃只在前二故也。初是理本。次是起修。止觀一部正在於此。初住已去非此所論。言故云起對復云法界者。由理性。然依理行行即是體。達起對之妄。成法界理。故云意在前二也。

此三即是六即意也。初是理即。次是名字．觀行．相似三即。三是分真．究竟二即。

釋曰。此當第三六即結成三義。在文可見不復云也。

二問。十界四運正起其相易知。已起未起如何觀察。

釋曰。修大行中第四三昧文有四科。一依諸經。二依諸善。三依諸惡。四依諸無記。此之四科。初依諸經如常坐等三種三昧。或唯觀理。而云或者。以第四三昧中行分二途。三科觀事。一科觀理。故云或也。故輔行釋四三昧竟乃總結云。又觀四運者。是隨自意中從末從事而修觀法。反顯依經一科從本從理。如當坐等唯觀於理。應知隨自意一三昧中而有二途。故云或也。世有浮薄之徒。學不究理。師非良匠。以見文中有或唯觀理之言。又見事理二途一不可廢之說。便謂四種三昧皆修事理二觀。今試問之。若上三三昧修事觀者。為指何文。莫謂三道及佛相好誦經持呪等為事觀耶。果然者。極為謬說。昔昭師嘗謂事理二觀必須雙修方為得旨。法智斥云。豈令九旬端坐之徒皆須縱任三性耶。豈令公私忩遽之人皆須九旬端坐耶。嗚呼。荊谿滅後間生法智。垂軌在茲。不信法智。誰可信耶。今謂依諸善惡皆。須四運四句推撿。依諸無記。但約記與無記四句推撿。依經一科非用四運。實乃同上三種三昧觀門。繩墨不可易也。今文問意者。十界四運正起一運心相易見。已起未起心相難見。如何觀察耶。

答。起已未起雖即不專的在一境。然須形於正起之心。則知已起為屬何界。望前為已。望後為未。是故已未望於欲正而得修觀。

釋曰。運者載也轉也。從未至欲。從欲至正。從正至已。故云運也。浩浩羣生含齒而已。孰有能知此四運載。生死曠野無歸依處。今明修習事觀行人先識四運。前心後心心心明了為所推境。於此四中正起之運心相易見。可用四句而推撿之。起已未起心相不顯。如何用觀耶。故今答云。起已未起雖即不專的在一境者。良以縱任善惡起心該乎十界。故云不專的在一境。然須形於正起之心則知已起為屬何界等者。且如起貪欲心。正對欲境。欲心熾盛是為正起。欲心若息。欲境已謝。名之為已。正起欲心當畜生界。此心雖息。以此息心名之為已。此已望正亦畜生界。故可用觀以此息心。望前為已既可修觀。以此息心若望於後名未起心。亦且屬於畜生界心。故可修觀。是故已未望於欲正而得修觀。故應了知正起之心由欲起心。欲起心者。且如初對欲境心識微動名為欲起。引起漸盛名之為正。故知已未之心尚可修觀。欲起之心可修必爾。此且舉於貪欲之心屬畜生界大略如此。下至起於地獄界心。四運用觀亦復如是。乃至起於佛法界心。四運推撿準說可知。是則一切四運皆可修於唯識事觀也。

三問。起已望前心相可識。未起望後有後可望則名欲起。何名未起。

釋曰。此問由於上答文中用已未心望於欲正而得修觀。以成難勢。即是用未起心與欲起心而為對簡。未起之心有後可望。既望於後但名為欲。何名未起耶。

答。對於後境知心未起名為未起。心相欲生即是欲起。是故二心心相全別。

釋曰。答文有四。一正答欲未。二觀此下。託運用觀。三是故下。與他辨異。四故借下。借喻以曉觀法界用。初正答未欲二運心者。對於後境心未動故。名為未起。對於後境心微動故。名為欲起。此二運心區矣別矣。何所疑耶。

觀此一運即具十界百界千如。即空即中。故知雖觀十界四運。亡界亡運。唯觀三千即空即中。無三名字。能所泯合。

釋曰。上二問答委辨四運。各有相狀不相混濫。既識此已妙觀有託。是故觀此一運即具十界。界界互具即成百界。界界各有四運成四百運界。成百界則亡界。運成四百則亡運。三千妙體堂堂顯現。故云惟觀三千即空即中。亡界亡運。而但云即空即中者。且似三千而為妙假。相對以成相融三諦。實而言之。三千已是即空假中。今文寄分別說。且以三千為妙假耳。餘文有云三千世間即空假中者。法智云。乃是殷勤丁寧之辭也。恐人不識即空假中。乃即示云三千世間即空假中。即者是也。何者。亦輔行云。只此三千非法性無明自他共離而造。故空。只此三千相相不濫。故假。只此三千遮照不偏。故中。又云三千即空性了因。三千即假性緣因。三千即中性正因。何必三千定在假耶。纂者解此。廣引諸文。專執三千定在於假。而出惡言毀斥法智。嗟呼淺學心不根道。引文消文不知文意。現生謗法遭惡病死。果報必定應墜惡道。可悲可悲。又文中云。觀此一運者有二義焉。一者從上文勢當其料簡。未起運後即云觀此一運。似觀未起運也。二者上文既其具簡四運。則知趣舉十界四運之中。隨起何界何運皆可用觀。故云觀此一運等。纂者定云觀未起運者。得少失多矣。言無三名字者。空即假中故亡空名字。假即空中故亡假名字。中即空假故亡中名字。又空假中者。乃法性上之強名耳。從假而言三皆假立。從空而言三皆蕩相。從中而言三皆不偏。由此而知。豈特三千定屬有相。空．中二法定無相耶。

是故不同賴緣之假。無自性空。空假不二名之為中。

釋曰。此當第三與他辨異三諦三觀之相也。何者。當荊谿時。他宗亦有明三觀者。而乃但云。觀柱緣生。緣生即空。空假不二。名為三觀。言觀柱者。指說法處目前現境也。意謂此柱賴於四大四微因緣和合而得成立。故云觀柱緣生。而此緣生其體不實而無自性。故云即空。空即是假。假即是空。故云不二。不二即中。至中觀時無有前二并前兼舉。故云三觀。今明第四三味觀於四運。於一運中體達三千不思議假。故不同賴緣假也。今觀三千相相無相。即是妙空。故不同他無自性空也。今觀三千一一絕待。故不同他空假不二名之為中。故知他宗觀柱緣生明於三觀。尚未逮於今家通教。況圓頓乎。

故借喻云。諸色心現時。如金銀隱起。金處異名生。與金無前後。亦如官路土。私人掘為像。智者知路土。凡愚謂像生。後時官欲行。還將像填路。像本不生滅。路亦無新故。

釋曰。此當第四借喻以曉修事觀人觀法界用也。諸色心現時者。十界四運色心起也。如金銀隱起者。譬十界四運全體而起也。自內而生故云隱起。如云隱然而起之謂也。金銀既其隱起。為瓶盆為釵釧等物。如全三千之體。起三千之用。故譬金處異名生也。與金無前後者。全金為瓶盆。全瓶盆是金。故云與金無前後。若合法者。即是全三千之體。起三千之用。用即是體。故云與金無前後也。故知修事觀人觀法界用。觀於一界一運。即具十界百界。即空即中。即是觀於修具。修既即性。用即是體。故云事理不二。非謂事理二觀俱修名事理不二。此乃觀用即體。體用不二之用。亦名事理不二之事。若修理觀觀法界體者。如荊谿云。但觀理具俱。破俱立。俱是法界。任運攝得權實所現。此體攝也。何嘗事理俱修然後謂之事理不二耶。應知善修唯識觀者。達修外無性。事理不二也。善修真如觀者。達性外無修。事理不二也。嗚呼。事理二觀古人所不達。今人所未喻。予嘗著三種觀法力以辨之。柰何毒氣深入者病猶未愈。良可哀哉。亦如官路土者。重舉此譬以訓修事觀人觀法界用也。何者。三千妙體非私非局故謂之官。其體虗通故謂之路。能含諸法能生諸法故謂之土。私人掘為像者。喻三千妙體隨染淨緣起染淨用。智者知路土者。以喻圓人知三千體起三千用。用還即體。故云知路土也。凡愚謂像生者。謂前三教人及蚩蚩之徒。但見諸法之末。不見諸法之本。用即是體。故非所知。故云也。後時官欲行還將像填路者。謂修事觀行人觀用即體。如將像以填路。像本無生滅者。為像之時名之為生。全像是土名為不生。為路土時名為不生。本具萬像名之為生。故生即不生。不生即生。故云像本不生滅。路亦無新故者。三千妙體非適今有故非新。非本古有故非故。離四句。絕百非。斯之謂也。故知此譬亦不異於金銀隱起。欲其義明乃復舉耳。

四問。外無情色不與心俱。如何復能具足三德。而云三德徧一切處。

釋曰。此約迷情乍分依正。以事難理三德元徧。言外無情色者。謂山河大地國土世間依報色也。此色在外。不與心俱而無覺知。如何能具三德佛性。而云三德徧一切處耶。設此問者為破常情。何者。謂由古人不了唯心不知唯色。是故特立真如隨緣。在有情邊名為佛性。在無情邊名為法性。故謂無情而無佛性。諸文已破。至此復言者。以止觀文中多處明於三德徧一切處。是故問也。

答。何但外色不與心俱。內身亦如草木瓦礫。

釋曰。此答文有三。一反質答。二若論下。正答三德元徧。三是故下。引文證成內外咸徧。初反質者。何獨外色不與心俱。內身亦如草木瓦礫。故淨名云。是身無知如草木瓦礫。又空品云。捐弃[冗-几+豕]間如朽敗木。豈非內身亦不與心俱耶。論此質者。亦且順於凡情以事質事。未是順理三德咸徧。次文正答方為順理。

若論具德不獨內心。由心變故謂內心外色。心非內外故色無內外而內而外。隨其心淨則佛土淨。隨佛土淨則智慧。淨色心淨故諸法淨。諸法淨故色心淨。何得獨云外色非心。

釋曰。此當第二正答三德徧一切處也。若論具德不獨內心者。意云內心外色一切無非三德祕藏。有何內外及有無耶。從迷則一切皆非。從悟則一切皆是。迷謂內外。悟唯一心。此從修內觀者而言也。若從修外觀而言者。亦可云迷謂內外悟唯一色。故云若論具德不獨內心。言由心變故謂內心外色者。由心變者。因心迷也。迷故則失純一之相。遂乃彊分內心外色。若順理智而言之者。心非內外故色無內外。應知心是色心不二之心。是故非內非外。色是色心不二之色。是故非內非外。雙非內外。體也。從用不妨而內而外。不二門云。依正既居一心。一心不分能所。雖無能所。依正宛然。亦可云。依正既居一色。一色不分能所。雖無能所。依正宛然。言隨其心淨則佛土淨者。乃是以三觀智隨於心境。故云隨也。此約修唯心觀者而言之也。何者。圓頓之心離三惑染。故云心淨。三千依正同居一心。故云心淨則佛土淨。應約六即以解心淨則佛土淨。何者。一切眾生本源三千。心淨土淨。理即淨也。依圓頓教或善知識。聞此三千依正本淨。名字淨也。依此而觀。觀成入品。觀行淨也。六根清淨。相似淨也。若入住去乃至妙覺。分真．究竟淨也。如此辨別。始可與言隨其心淨則佛土淨也。言隨其土淨則智慧淨。此約唯色觀者而為言也。以觀隨境觀外依報。趣觀一色具足三千。內亦趣外。此觀若成名隨淨土。土淨則心智亦淨。故云隨其土淨則智慧淨。言色心淨故則諸法淨。諸法淨故色心淨者。上文既以色心各辨。即是不可思議絕待色心。故今擊此絕待色心以對諸法。則成色心對一切法。故云諸法。又以諸法對於色心。故使諸法色心無二無別。無非三德祕密之藏。故云三德徧一切法。又復應知。今文直明內心外色皆具三德。是則非內非外非色非心。情與無情無非三德。豈有外色不與心俱非三德耶。若金剛錍為破野客專執涅槃三非之文。乃謂無情永無佛性。華嚴．法華雖談法身徧一切處。以法名不覺不名佛性。是故荊谿據大經文云。今立眾生正因體徧。正因既名佛性。是則無情有佛性也。況法身徧處二身常在。亦是三德徧一切也。具如予金錍要義錄中。此不繁引。

是故破法徧中以識例色。第七卷末若色若心無非大車。

釋曰。此當第三引文證成三德咸徧。言破法徧以識例色者。乃破徧文末云。前來所說但觀識陰作如此說。餘四陰亦如是。十二入．十八界亦如是。故知始自初乘觀法之前。簡去四陰及以界入。於識陰中復簡善惡。以不思議境唯觀無記。至破徧後凡用幾番觀法。方始例觀餘四陰法。及以界入觀於識陰。既三千實相依正不二生佛一如。例觀色陰亦三千實相依正不二生佛一如。乃至想行亦復如是。例十二入者。十分半屬色。一分半屬心。一一無非三千實相依正不二生佛一如。乃至十八界界界皆然。非但心攝一切。亦乃一切攝心。豈但心具三德。外色不與心俱而不具耶。故四念處云。非但唯識亦乃唯色。斯之謂也。又復應知。雖此例觀。但是真如理觀。觀於三千不變之理。人不見之。謂修唯識事觀者。謬矣。言第七卷末若色若心無非大車者。此指端坐觀陰明十乘竟歷緣對境中十乘之文也。緣謂行住坐臥語默。境謂色聲香味觸法。根塵相對不出色心。既於根塵皆修十乘。故舉大車以之為喻。故云若色若心無非大車之十乘也。如何而謂外色非三德耶。

五問。今現見色青黃赤白。如何即是真如法界。

釋曰。此問由上答文而生。上答既云外色內心無非三德。故今問云外青黃等如何即是真如法界。真如法界而與三德。同出異名耳。

答。言青等者。執情所見。言法界者。從理而說。何得將情以難於理。今所觀者違情觀理。不可更令違理順情。

釋曰。答中有五。初約情理相對答。二又青下。約二諦．三諦分別答。三又青下。約肉．天．佛眼所見答。四一眼下。約圓融眼諦答。五故棄下。引證色唯中道無非法界。初約情理為答。文義自顯。但意在開下諸答耳。

又青等是世諦。法界是真諦。又青等是世諦少分。法界是三諦全分。

釋曰。此當第二約二諦．三諦分別而答。初云青等是世諦者。青黃赤白但是凡夫攀緣欲境。故名世諦。中道法界名為真諦。故不可以青等而難真諦法界也。此約情智而分二諦。下對三諦亦情智也。言又青等是世諦少分法界是三諦全分。青等乃是凡夫取著分別少分之法。譬猶大海一漚而已。法界乃是三諦全分。三千世間即空假中。得不謂之法界全分乎。故知圓空假中一一無非法界全分。猶如大海無邊無底。云何乃以一漚而難大海耶。

又青等是肉．天二眼所見少分。法界是佛眼所見全分。

釋曰。此當第三肉．天．佛眼所見而答。肉眼但見麤色。障外之色尚不能見。天眼能見細色。山河石壁不能為障。麤細雖殊。少分而已。佛眼究竟等法界見。豈以肉．天二眼所見而難佛眼等法界見耶。

一眼具五眼。青等具諸法。一諦．三諦亦復如是。是故不得以青等難於法界。

釋曰。此當第四約圓融眼諦而答。上三答文寄分別說。且以生死陰色以對圓融法界而解。今此一答融上三文。故云一眼具五眼等。且如肉眼若具五眼。則青黃赤白等各具諸法。無非三千法界全分。豈有青等非法界耶。豈有肉．天二眼非佛眼耶。又上文約諦亦一諦而三諦不可思議。豈有青等但屬世諦及少分耶。言是故不得以青等難於法界者。不應以生死陰心分別之色。而難圓融本來法界也。

故棄蓋中云。色非味非離。凡夫自味。二乘自離。色體本來法界常住。

釋曰。此當第五引證色唯中道無非法界。文在呵五欲中。言棄蓋者。誤也。故止觀觀心呵欲中云。呵色二邊如大品云。色中無味相。凡夫不應著。即今文云。色非味凡夫自味。此斥耽有著也。又云。色中無離相。二乘不應離。即今文云色非離二乘自離。此斥耽空著也。既雙非已。正顯色體本來法界。豈有青等非法界耶。故知青等乃是順情非順理也。今修觀者違情順理。無非法界耳。

六問。發菩提心求於極果。果地自然能應一切。何須必假大悲居先。而云佛菩提心從大悲起。

釋曰。此問料簡大意章五略中第一發大心文也。大心者。菩提心也。菩提心者。佛心也。佛心者。大慈悲也。止觀第一約四弘顯是中云。譬如金剛從金性生。佛菩提心從大悲起。是諸行先。如諸根中命根為最。佛正法中此心為最。今文問意者。四弘之中只須後二。廣學佛法成無上道。自然能應一切。何須大悲而居先耶。

答。若無大悲熏於法性。理藏性法無由得開。藏若不開。尚無初住。何況極果。是故不以大悲熏心。後時則無能利之法。

釋曰。答文有二。初正答。二以十乘為並。初正答中必須初二弘誓。下化眾生大悲拔苦。次方後二。上求佛果大慈與樂。輔行云。依境生解。依解設願。境為所緣。誓為能緣。故云大悲熏於法性。由此能熏熏於所熏。法性藏性於焉方啟。分果極果由茲克獲。不以大悲而居先者。至果無大悲利物。何異二乘之小行耶。

並若爾十法成乘。何不以大悲居初。而但以妙境為首。

釋曰。並文有二。初並。二答。初云並者。謂比並也。由上正答必以大悲居首。故生比並。並難意者。若必以大悲而居初者。何不以大悲居十乘之首。而但以不思議境而為居初耶。

答。通途次第理境居初。若發心中大悲為首。

釋曰。此約通途別途而答比並。何者。若通約十乘生起次第。必須理境而居其初。以初不思議境一念三千為下九乘之理本故。故須居先。若大意中緣四諦境發四弘者。必以大悲為首。此約定外未修觀前。是故必以大悲為首。若乃次乘觀法發菩提心者。乃是定內發心。必先理境。次方發心。二處發心各有所以。不可一向悲居先也。

七問。安心初云。本來寂滅為修為性。

釋曰。此問乃是問於第三巧安止觀總安心文。由總安故開成下別。別是總家之別。總是別家之總。今文問總。止觀總安云。無明癡惑本是法性。法界俱寂本來皆空。今問從略。但云本來寂滅為修為性。

答。若云心性本來寂滅。寂即是止。滅即是觀。此約理性。若云體妄即是法性。法性無起達妄本空。空亦無滅此。約修觀說。亦是修性合說故也。

釋曰。問文既問本來寂滅為修為性。答文具足答出二途。何者。心性本寂即是三千。照而常寂名之為止。心性本滅即是三千。寂而常照名之為觀。此但性德本然。非修德也。若云體妄即是法性者。體即觀也。法性無起者。起即生也。無自起．無他起．無共起．無無因起。達妄本空。性空觀也。空亦無滅。相空觀也。說有前後。用無異時。修觀既爾修止亦然。應云。體散即止。止即法性。法性無散。散本寂然。寂亦無寂。應知止觀二法只是三千法性而為體耳。言亦是修性合說者。止觀二法。能安之二修也。三千妙境。所安之一性也。以修二對於性一。故云合也。若乃修性離說者。止觀各三。修六也。妙境本三。性三也。今為對性明修。是故合也。然離合之說。又孰不能口誦其文。離合之旨。世罕知之。是故應知。語合而未嘗不離。言離而未嘗不合。說有離合。體性常圓。此其旨也。

八問。總安心中止觀圓修下別安中但是偏修。如何得云以總冠別。

釋曰。此為常情而興此問。亦由僻師謂此總安而為頓頓。謂下別安而為漸圓。故設此問。意在答出。破情立正。

答。所云偏者。非永別也。止是觀家之止。觀是止家之觀。體同用別。暫適行宜。故知即總。俱時而異。隨用故分。順理故合。

釋曰。答中有三。初答別安體同用別。二若其下。以別次第顯別安非偏。三若圓下。明以總冠別始終不二。初答中云所云偏者非永別也者。蓋言別安雖分止觀及以信法。一向根性相資迴轉。偏用於止偏用於觀。各有四悉。須知止是觀家之止。觀是止家之觀。厥體是同。為用有異。暫時適悅行者之宜。故知別安乃是即總俱時之別。隨病用藥是故須分。順理體同是故恒合。無以異也。

若其離成三諦次第之別。此則止觀不可俱時。具如諸教分別相狀。

釋曰。此當第二以別次第顯此別安非偏修也。言若其離成三諦次第之別者。若其之言。從施權也。謂從一實圓融止觀施而開之。以成次第三諦止觀。故云若其此如。諸大乘中歷別之義。顯此別安但是體同用別。故非歷別之止觀也。

若圓安者。如總安初云。不動止只是不動智。不動智只是不動止。以此同體而冠於別。故無二也。

釋曰。此當第三以總冠別始終不二。何者。上明次第意顯圓融。故今明圓雖有總別。總別之殊。欲令以總而冠於別。是故安心初云。不動止只是不動智。不動智只是不動止。不動止者。止觀不二之止也。不動智者。止觀不二之觀也。用此總止總觀適宜而用。故成別安。故知下文之別乃是即總之別。上文之總乃是即別之總。以總冠別。故無二也。人不見之。便生異見。失之甚矣。

九問。安心初云但信法性不信其諸。為唯法性無復其諸。法若都無者。現見諸法。復云法性具一切法。

釋曰。巧安止觀文初云。體諸顛倒即是法性。不一不異。雖顛倒起滅。唯信此心但是法性。起是法性起。滅是法性滅。體其實不起滅。妄謂起滅。只指妄想悉是法性。今謂只指無明即是法性。無明即是諸法。無別諸法也。然若但信法性不信其諸者。為唯有法性無復諸法耶。若都無諸法者。且今現見青黃赤等。為是何耶。此以情難理。上文已具。復云法性具一切法者。法謂軌持。性謂不改。只是三千實相之法。上為十方諸佛之所軌持。下為一切眾生之所軌持。始終無改。故名為性。故知法性具一切法。法性即三千。三千即法性。無差別即差別。差別即無差別。當知法性具一切法。更無能具及以所具。纂者狂妄。乃謂性具三千。非是空中三千。自是假法。空中泯淨。無有一法。當知是人謗法深矣。

答。以眾生久劫但著諸法。不信法性。破昔計故。約對治說。令於諸法純見法性。若見法性。即見法性純是諸法。是諸法性本無名字。約破立說名性名法。

釋曰。此答文中先答本迷。次破昔下。乃明今悟。眾生無始喪本真性。受今輪迴。唯著無明生死諸法。孰有能知一切諸法是法性者。故今修觀為破昔計。約對治說。令於諸法純見法性。若見法性即見法性純是諸法。今謂若見之言約觀成說。觀成通四位。今文且約觀行相似而為言也。言是諸法性本無名字約破立說名性名法者。法性即諸法。諸法即法性。法性寂絕。本無諸法之名。亦無法性之字。為破諸法故立性名。約對治說。是故強名諸法及法性耳。

十問。諸文皆云色心不二。若欲觀察如何立觀。

釋曰。色心不二約體性說。若色心相對則有色有心。若論體性。則離心無色。離色無心。若論相即。二則俱二。一則俱一。今文難意者。色心既其融通不二。如何立觀。為色心俱觀。為色心各觀。此以理體本融難於約陰入事立內外境。

答。色心一體。無前無後。俱是法界。

釋曰。答中有五。初順問答出體融。二修觀下。答如何立觀。三內心下。明觀成歷法。四又亦下。明先須開解。五故占下。引證二觀。初順問答色心一體者。色中道故色心不二。心中道故色心不二。非色在前心在於後。非心在前色在於後。舉一全收無非法界。法界者無外之稱。今家言法界者。須云十界百界三千即空假中。故名法界。如此之說乃是能觀之觀。復是所觀之理。是故色心不分二也。

修觀次第必先內心。

釋曰。此當第二答出發軫託陰修觀。分內外境。然內外之言。諸文分之不同。各有所以。具如指要鈔解內外不二門中廣辨。此不復云。今文之意正在止觀。觀心去丈就尺。去尺就寸。唯觀識陰心王。於此心王復簡善惡。唯觀無記。故云必先內心也。此約宜觀內者說之。內觀成已方始歷外。故云次第。此內心者乃是行者現前陰心。如灸病得穴。伐樹得根。是發觀之門。顯理之處。乃止觀一部之要樞也。昔人不達。乃謂所觀即是真心。有云不思議心以為所觀。若已是真。已不思議。何用觀耶。須知觀心之法大似澄水。以水濁故是故澄之。水若已清焉用澄耶。以譬顯之煥然可見。是故當知。常坐三昧正以三千而為觀法。用此三千體於內心妄識一念。故云一念即三千。三千即一念。此之內心。正是常坐三昧用二十五法為前方便調停澄凝。無記一念豈容易耶。纂者學無根柢。不達觀道。以見下文引證事理二觀。輒謂修觀次第必先內心。一句即是雙標事理二觀。何狂妄之若此耶。雖事理二觀通觀識心。事觀既其縱任三性。不必定云必先內心。以占察經云。一切時。一切處。三業所作悉當觀察。知唯是心。豈可定云必先內心耶。又此內心之言。正當於陰料簡發觀之處。世有狂輩相傳。乃云圓教不立陰境。其如文何。其如理何。具明圓教陰境。在予金錍要義錄中。此不具引。

內心若淨。以此淨心歷一切法。任運泯合。

釋曰。此當第三觀成歷法也。言內心者。所觀陰也。以三千妙觀安於陰心。安之不已。內心陰轉成不思議三千妙境。名之為淨。若淨之言。即觀成也。觀成通四位。歷法局三位。以妙覺究竟法界洞朗無所分別。更無彼此色相迭相見。唯有真如智獨存。是故無法而可歷也。今文之意且在五品．十信耳。然歷法意。若以初入觀時。豈簡界入及餘四陰。唯觀心王無記一念。初心修觀逼心從理。觀既開發。已轉陰心成乎妙境。得入初品。一心三諦豁爾開明。以此淨心歷行想受及以色陰。次第漸次。外依報等一切諸法。皆與三千任運泯合。初品既爾。二三四五亦復如是。五品既爾十信亦然。分真尚有內外之相。豈無歷法乎。此一節文純談觀道。世罕知者。昔昭師與法智議論。昭於義狀嘗註此文。今備錄之。貴知邪正。修觀次第必先內心(先觀識陰也)。內心若淨(謂了一念具三千也)。以此淨心歷一切法(謂了一念三千已故云若淨。然後徧歷彼彼諸法。不出我心之三千。故云歷一切法也)。任運泯合(謂三千無外。攝外事境罄無不盡)。又亦先了萬法唯心(了即解也。謂三千不出一念等)。方可觀心(謂依解而觀三千法不出一念也)。能了諸法。則見諸法唯色唯心。當知一切由心分別。諸法何曾自謂同異(當知下。正示觀心之意。諸法既因心分別。是故但觀心耳。雖云唯色。色即是心)。故占察經云。觀有二種。一者唯識。二者實相。實相觀理(即觀三千性即空假中。即前內心淨是也)。唯識歷事(即以淨心徧歷諸法也)。事理不二(即事即理。攝外歸內。三千三諦攝無不周也)。觀道稍開(若以二觀相扶。事理不二。則觀道稍明。可入觀行等位也)。能了此者。可與論道(當知謬解僻執之徒。安可與之論道。荊谿明誡。可不是乎)。嗚呼。昭師迷之於前。法智闢之於後。廓如也。其人雖亡。方冊尚存。纂者因茲雖知內心若淨是修觀成。以此淨心徧歷一切是觀成歷法。而謂四種三昧具修事理二觀。而與昭師可以異耶。豈知夫事理二觀投足殊途。四種三昧制縱有異。根分利鈍。宜樂不同。安可同日而為語耶。如何輒謂初乘觀法性德之境而為理觀。修德之境四句推撿而為事觀。化他之境為果後用耶。且常坐三昧修理觀人。剪略身儀。不兼餘事。唯一禪牀端坐而已。修事觀人。縱任三性。公私役役馬上怱怱。豈修理觀人宜如此耶。又上三昧修理觀人。正修之前則用二十五法為前方便。三昧之後殷勤勸修。事非輕也。修事觀人敵體反此。蔑聞用於方便。不見勸修一科。豈可利根之人才修初乘觀法。性德理觀便轉為鈍修事觀耶。豈非心輕躁難耶。是故應知。事理二觀二種行人。投足有異。今摩訶止觀正修之中十乘觀法。唯是被於修理觀人上中下根。不可於中參事觀也。若修事觀行人。創始投足唯是縱任三性。四運推撿自有十乘。如云今文觀於十界四運。義當占察一切唯心。若也次第觀十四運。名思議境。達九即佛。名不思議。仍須發心乃至離愛。方成一家入道之相。以此驗之。事理二觀投足有異。各有十乘。如何常坐三昧初乘之中便修事觀耶。況輔行明隨自意三昧來意中云。夫有累之形絕事時寡。上三三昧緣具誠難。若不隨境用觀。意起即觀。如何速與道理相應。修事觀人體自如何。云四種三昧事理二觀俱修耶。若乃事理不二本末相映。次文當辨。此未暇論。

又亦先了萬法唯心方可觀心。能了諸法則見諸法唯色唯心。當知一切由心分別。諸法何曾自謂同異。

釋曰。此當第四明先須開解也。

故占察經云。觀有二種。一者唯識。二者實相。實相觀理。唯識歷事。事理不二觀道稍開。能了此者可與論道。

釋曰。此當第五引證事理二觀也。經云觀有二種。標也。一者唯識。二者實相。列也。實相觀理。唯識歷事。釋也。言實相觀理者。謂十界百界三千世間相相皆實。即空假中。名為實相。用此實相安於現前。澄凝一念本寂三千真實之相。故名實相觀理。占察云。修習真如實觀者。思惟心性不生不滅。斯之謂也。唯識歷事者。謂一切法唯心變造。是故歷於十界。四運推撿。三千事用即空假中。故名歷事。占察云。修習唯心識觀者。於一切時及一切處。隨身口意所有作業。悉當觀察。知唯是心。斯之謂也。事理不二者。融上二觀。如上所引似如事理殊途。體用永異。應知修理觀者洞了事理不二之理而修。此理觀事理不二也。修事觀者。洞了事理不二之事而修。此事觀事理不二也。豈須事理混和而修然後謂之不二耶。能知此修者。觀道稍開。稍開者。漸漸開發。謂入品也。可與論於事理二觀不二之道。不爾安可與論斯觀。昔昭師謂觀內心為理觀。觀外色名事觀。法智破曰。應知內心外色皆具事理二觀。不可以觀內心以為理觀。觀外色以為事觀。是故當知。心佛眾生依正諸法。理則俱理。事則俱事。十義書指要鈔盛傳于世。纂者妄斥法智以內心外色而分事理二觀。何欺生罔死之若此耶。纂者大率言四種三昧皆修事理二觀云。且如常坐三昧觀陰十乘那破四性。既歷四性推撿方悟。豈非事觀耶(謂初乘觀法有事理也)。不知斯人而謂觀法如何修習。如此狂妄。又云他謂理觀觀理造三千。事觀觀事造三千。且常坐十乘初觀陰入顯於本性三千三諦。遂引華嚴心造文證輔行。乃云心造有二。一者約理。造即是具。二者約事。則論三世(云云)。並由理具方有事用。那忽分割理具妙假。變造事用。以為真如唯識二觀(上皆彼文)。斯人見於二造之文在常坐初。乃謂常坐三昧初乘觀法即能顯於事理二造二種三千。不知荊谿之意。於此文中通示四種三昧事理二觀之體耳。常坐十乘只是理觀更無異途。是故記文示二造已即云。今欲修觀。但觀理具。俱破俱立。俱是法界。任運攝得權實所現。請觀但之一字。如何謂上三三昧亦修事觀耶。夫但之為言。豈非獨義。若乃事理俱修。如何言但耶。修德境中雖有四句推撿。乃至下九雖處處文四句推檢。既不推於十界。四運唯是理觀。不可見有四句推撿之言。便為事觀。須知修理觀行人。發軫投足。要期制度事體全別。不可修理觀人便修事觀。法智云。豈令九旬端坐之徒。皆須縱任三性。然後謂之事理不二乎。豈令公私忩遽之人。皆須九旬端坐。然後謂之事理不二乎。須知所示事造三千。乃是隨自意中縱任三性事觀之體。不可見在常坐觀陰之初。便謂即是初乘觀法所顯事用。又復應知。事理二造者乃是二觀所依體也。理觀乃以理造三千為體。事觀乃以事造三千為體。修理觀者必達全修在性。性外無修。不二理觀而為能觀。觀成之時即顯本寂。三千既是不二之本寂。則體用俱獲矣。修事觀者必達全性起修。修外無性。此觀成時。必顯變造三千既是不二之變造。則體用俱獲矣。觀道規矩各有倫序。纂者如何亂有所說事理二觀皆顯性具三千及事用三千。即空即中耶。如何復云。事理二造與事理二觀不可同日而語耶。若爾事理二造定為所顯。事理二觀定是能觀。何殊匠造之法耶。法智斥昭師云。事理二造既其不分。事理二觀依何而立。斯言至矣。法智妙悟宗乘。荊谿之後一人而已。淺學無識輒敢指斥。其猶蚍蜉而撼大樹。真可笑也。今問纂者云。事理二觀既不可與事理二造同日而語。三千妙假復不可與空中同日而語。而謂三千定屬有相。必以空而亡之。中而非之。方歸無相。如此之說。尚未及別。況圓頓乎。過失無量。不能具舉。

十一問。安心中云。體其實不起滅。妄謂起滅。為當只除妄謂。猶存起滅為體。妄謂令無起滅。

釋曰。此問文中自有二節。初引安心文為立難之本。次為當下。荊谿難起也。言體其實不起滅者。體之一字是用止也。其者指法之詞也。體妄謂情。故云體其。言實不起滅者。以妙止安之。復其本也。妄謂之起。性執有也。妄謂之滅。相執無也。以四句體之。有本不有。無亦本無。只是性執本空。空亦叵得。此安心之謂也。荊谿難云。為當只除妄謂之情。無妨尚存起滅法耶。為當體其妄謂之情滅已。亦令起滅諸法皆歸無耶。

答。此亦無別。須善其意。若單論理。非起非性。若約果德。則性不妨起。若約眾生。唯起迷性。若聖鑒凡。即起只是性。今從反迷歸悟以說。令離起歸性。見非起性。仍恐迷者離起求性。故令體起其實不起。起既不起。滅亦無滅。

釋曰。此答文有五。有通有別。前四通也。後一別也。別則別在。今文反迷歸悟。言此亦無別者。謂但除妄。謂猶存起滅與體妄謂。令無起滅。此二語異厥意是同。何者。但除妄謂猶存起滅。此起滅即無生滅。體妄謂令無起滅。此無起滅不妨起滅。故云此亦無別。言須善其意者。謂通別兩意。若善於此。所設二難自然冰釋。初通四者。一單論於理非起非性者。非起之言則含於滅。理非起滅也。言非性者。性體修辨既非起滅之修。亦無本不生滅之性。無修則無性。此單約理明不起滅也。二若約果德性不妨起者。果德已證無起無滅無修無證之理。無以名之。強云證性。寂然不動徧應無方。其猶大鑑臨物普現色身。故云性不妨起。三若約眾生唯起迷性者。唯起則唯有起滅。迷性則不知復本。是則一切眾生沒在起滅。寧知復本體其不起滅耶。纂者不曉唯起迷性只作一事。消之乃云。唯起貪嗔之迷性。何其謬也。如此四。若聖鑒凡即起只是性者。眾生日用而不知。其猶大富盲人動轉去來。反為珍寶之所罣礙。圓聖鑒之無非妙性。故云起只是性。此四通論理性雙非。諸佛證得。眾生迷妄。聖智鑒照未是的答。除妄謂存起滅。體妄謂令無起滅。次文方的。五今從反迷歸悟以說令離起歸性見非起性者。正答安心中意也。謂體其實不起滅妄謂起滅如此說者。只以三千妙止止其起滅。即散而寂。故云令離起歸性。離起之言即離起滅。文從略耳。歸性者。歸於非起非滅三千寂照之性。故云歸性。言見非起性者。復本乃見非起非性。起即性故非起。性即起故非性。故云也。如此妙止。尚恐修者情迷離起求性。故令體起其實不起。若其離起求性。是猶棄冰而求於水。徒自疲勞。故令體起實不曾起。起既不起滅亦無滅。豁然如托空。唯覺無所有。總安心意其若是乎。總止既爾。總觀亦然。

十二問。既云一心止觀。何得更立六十四番。

釋曰。此問安心文中總安既以一心不二止觀而為能安。三千寂照以為所安。於義已足。何須更立六十四番耶。

答。六十四番者。約根約行迴轉相資。總徧而論有六十四行者。何必盡具諸數。又論其體性。只是約於法性寂照自在堪用。故爾許爾。

釋曰。六十四番止觀者。開總出別也。何者。總行雖總。其體具別。別行雖別。其體常總。始終無二。言約根約行等者。根謂能生。行謂進趣。良以積劫聞法以成信根。久劫習禪以成法根。既成根已名信．法行。故此二行各有四悉。止觀安心成十六番。言迴轉者。信行轉為法有八番。法行轉為信有八番。又成十六番。成三十二番。止觀自行有三十二。化他亦三十二。共成六十四番。此一向根性也。言相資者。以信資法有八番。以法資信有八番。成十六番。復有信資於法轉成信行八番。法資信行轉成法行八番。又成十六番。共成三十二番。自行既有三十二番。化他亦有三十二番。此相資迴轉根性也。并前一向共成一百二十八番安心。今此文中以一六十四而兩兼之。是故但云六十四耳。言行者何必盡具諸數者。行字平聲。止觀云。若心安於諦。一句即足。如其不安。巧用方便令心得安。譬如羅鳥必假眾目。及乎得鳥唯一目耳。言又論其體性只是約於法性寂照自在堪用故爾許者。意云雖一百二十八番止觀巧便用之。論其體性只是不思議境一念三千。不二止觀隨其根性自在而施。所以然者。以眾生心行各各不同。或多人同一心行。或一人多種心行。是故廣施法網捕於眾生心行之鳥。故有多番止觀。多番乃是開總出別。別不異總。法體圓妙。慎勿異見。

十三問。即此文中。或云諸法即是法性。或云四運四性推撿。何者為要。

釋曰。即此文中者。止觀文也。文中或云諸法即是法性者。造境即中。無不真實也。大率只是體於一念陰心即是三千。故云諸法即是法性。諸法陰也。此的就初乘觀法而為言也。或直體諸法即法性體。如前第九問安心初云。但信法性。不信其諸。約對治說。令於諸法純見法性者是。或云四運四性推撿者。如隨自意中縱任三性推窮十界四運者是。荊谿恐人不達大師建立行門之意。法有事理。根有利鈍。是故問云。何者。以為入道之要門耶。

答。夫觀心法有事有理。從理則唯達法性更不餘途。從事則專照起心四性叵得。亦名本末相映事理不二。

釋曰。此答文中為順止觀以觀陰心而為要門。故云。夫觀心法有事有理。若通論觀境。心佛眾生依正諸法皆可為境。理則俱理。事則俱事。一往簡判且云。佛法太高。眾生太廣。初心為難。觀心則易。所言易者。近而且要。故此亦且從多為言。故以觀心而為要耳。若論樂欲不同。宜觀佛者觀佛則易。如般舟三昧等。宜觀眾生者觀眾生則易。如淨名觀眾生品等。今文為順止觀觀心。且云心為易耳。理則唯達法性更不餘途者。唯以本寂三千安於現前一念無記。令於一念純見三千即一念。一念即三千。雖修德化他二境有四句推撿之觀。而亦不離本寂三千而為觀體。發心已去乃至離愛。不異於初本寂三千。皆是唯達法性更不餘途。纂者淺學不知所以。而云修德化他既用四句推撿即屬事觀。下九乘法四句推撿皆是事觀。或用理觀唯達法性。乃云四種三昧共一十乘皆用事理二觀。何狂妄之如此也。上文已破。應知今文且辨端坐理觀十乘。餘三三昧理觀雖同趣向有異。不課義學妄有所說。壞亂觀門罪莫大焉。事則專照起心四性叵得者。此語第四三昧中縱任三性照察十界四運起心。必屬一界一運。故云專照起心。此所觀也。四性叵得者。此能推之觀也。以不自不他不共不無因窮而逐之。四性執妄是無性性。此無亦無是無相性。性相俱空故云叵得。此四句觀的以變造三千法界大用而為其體。名為事觀。此事即是不思議事。故上文云。觀此一運即具十界百界三千即空即中不思議境也。仍須發心乃至離愛方成一家入道之相。此事觀中十乘觀也。纂者如何乃云四種三昧事理二觀共此止觀十乘法耶。是豈識觀道之蹊徑耶。本末相映事理不二者。全本寂三千而為理觀。名之為本。全變造三千而為事觀。名之為末。本中有末末中有本。名為相映。只是修理觀者達性外無修體全具用。此末在本中也。修事觀者達修外無性用全即體。此本在末中也。能了此者方識事理不二。豈須事理混和修事兼理修理兼事。十乘之中乘乘事理相扶而修名為不二。如斯之人豈識觀道之深妙耶。

十四問。法華玄文境能照智。雖引誠證理亦難明。

釋曰。此出玄文第二卷智妙中。彼問曰。智能照境。境能照智否。答云。若作不思議更互相照義。亦無妨言。雖引誠證者。彼引仁王般若云。說智及智處。皆名為般若。今謂說智者能觀也。智處者所觀也。既皆名為般若。則境亦是智而為能照。雖此引證。理亦難明。故今料簡令義顯然。

答。順方便教。理不可會。若從極說。於理易融。以心為境心亦能照。能所俱心心體俱徧。心心相照於理甚明。

釋曰。答文有五。初以偏教顯圓極易融。二故不下。引不思議境證境智不二。三以是下。的就圓教四句分別。四照者下。明偏圓行人說照不同。五是故下。備舉偏小所照顯圓境智。初言順方便教理不可會者。方便教中境之與智不可融會。今從圓極於理易融者。良由以心為境乍為所觀。只此心境亦是能照能觀觀也。能所俱心者。能觀是三千之心。所觀是三千之心。只是能於本理三千而為能觀。以此能觀觀於所觀。心體咸徧。咸徧者。能觀之心即是妙境。所觀妙境即能觀心。故云咸徧。以三千心照三千心。即境是觀。即觀是境。故云相照。能如此了於理甚明。何須疑於境照智耶。

故不思議境初云。不思議境即是觀。

釋曰。此當第二引止觀正說十乘不思議境。初章安料簡文也。故云不思議境即是觀。既云境即是觀。何妨境能照智耶。若不爾者。如何能見不二之旨耶。

以是得為四句分別。境照於境。境照於智。智照於境。智照於智。

釋曰。此當第三的就圓教以四句分別出圓境智也。當知境智其名雖別。其體不殊。是故能所二而不二。初心修觀暫立能所。於四句中正當第三智照於境。若了境智體徧只一三千。而謂境照境等何所疑耶。又復應知。雖立四句分別境觀。及乎正用觀時。唯一三千絕待而照。有何能所而可辨耶。

照者方照非說可窮。照者應說非照可了。說者方說非照可窮。說者應照非說可了。

釋曰。此當第四明偏圓行人說照不同。何者。謂用三千妙觀而為照者。方能照此三千不二境觀。故非偏教說者之所可窮。照者應說非照可了者。圓頓行人內照三千實相之理。而與此理相應。應理而說。故非偏教照者之所可了。說者方說非照可窮者。圓頓說者方能說此不二境觀。故非偏教照者之所能窮。說者應照非說可了者。圓頓說者內契三千實相之理。說應於照。故云說者應照此非偏小說者之所可了。在文可見不委釋也。

是故不同世謂頑境以為所照。又亦不同偏小妄心以為所照。又亦不同假立真如以為所照。所照既爾能照亦然。不可率爾。

釋曰。此當第五簡偽妄斥偏小。顯今所觀即理之事體不思議也。不同世謂頑境以為所照者。簡偽也。此如輔行第一明於九師次第相承。北齊已前唯用體心踏心。既不以三千而為所照。不免只是頑癡之境以為所照。尚失小乘之境。豈識圓頓十乘所照耶。又亦不同偏小妄心以為所照者。偏通三教。小唯在藏。藏以生滅心為妄心。通以幻有心為妄心。別人初心與藏通同。此三既皆不識即理之事不思議陰。以為所照唯此妄心而已。言又亦不同假立真如以為所照者。別教但中其實假立。特是為於迷中重者假施設耳。故云假立真如。登地自證權門自開。豈有清淨真如而可證耶。所照既爾。能照亦應揀於偽妄之智及偏小智。如此精簡披砂得金。顯今圓智照於圓境。境照智等。安足疑耶。故誡云不可率爾。

十五問。破法徧中云。須先用無生為首者。門後料簡云何復云。無生是智。無滅是斷。智則是觀。斷則是止。應無生門唯觀無止。

釋曰。止觀文中先列有等四門已。而云今置三門。且依無生門。荊谿云。淨名．大品並以無生為首。故今亦然。今謂一切眾生無始已來多著於有。無生空門蕩有為便。是故然也。言門後料簡云何復云無生是智無滅是斷應無生門唯觀無止者。文出止觀釋名會異中云。無生是智是觀。無滅是斷是止。因名止觀。果名智斷。是故難云。若破法徧依無生門。應但有觀而無止耶。

答。破徧門意從事偏說。故文中云。有定之慧而盡淨之。具如記中廣分別說。

釋曰。破徧門意從事偏說者。乃從根之所宜。故無生門屬於智德。若論理體。離觀無止離止無觀。豈無生門唯觀無止耶。故引文初云。若未相應。應用有定之慧而盡淨之。盡淨之者。破之令徧也。言具如記中廣分別說者。文云。安心破徧並是絕待。咸具定慧。如前安心。今謂安心之中既有六十四番止觀。豈唯止耶。但前安心中先推法性。義多從定。是故云安。破法徧中先準教門。義多從慧。是故云破。究論二文無不兼具。究論法體曾無有偏。但是隨宜一往言耳。

十六問。禪境初十二因緣觀不思議境初云。不同世人取著一念能具三千。為唯此中。諸境皆然。

釋曰。止觀所觀境界有十。能觀妙觀亦復有十。於一一境皆施十乘。備明藥病也。今文所問禪境。乃當第六禪定境也。此禪境中具明於發則有十禪。初根本四禪。乃至第十神通禪。於十禪中前七種禪但直明於所發禪相而已。故至第八因緣禪中乃明發於十二因緣禪境。約此以明十乘觀法。於初觀法不思議境中乃云。不同世人取著一念能具三千。言取著一念者。謂定一定異之一念也。故此一念不具三千。乃取非一非異之一念。此之一念方具三千。斯旨難明。非苦學深窮心有所詣道有所至。其孰能測其淵源哉。今謂上文簡偽斥偏。云不同世謂頑境以為所照。又亦不同偏小妄心以為所照。又亦不同假立真如以為所照者。此乃斥前三教正當陰等十境也。在彼豈非取著心乎。乃時寧識一念具三千耶。若今圓人所觀境異。只前十境乃是即理之事。故云理即事。故一一境相不同圓陰入等境也。是故一一皆以三千而為其體。即以三千而為乘體。故云若無十境乘則無體。世有淺學不達斯旨。以見釋籤云陰等十境在前三教。便謂圓無陰境。其所觀者即是九界三教而已。若爾正以荊谿所斥而為所觀。徒勞斥耳。須知圓陰體是三千。雖是三千體全是陰。不思議陰而為所觀。豈與前三陰等十境同日為語耶。又復應知。圓人圓解現前陰入。乃是即法性之無明。故此無明體全法性。雖是法性而是無明。前三教人豈有此解。寄語學輩當思此義。若不了者。徒云止觀辜負祖師。謗法之愆未能免也。今為分別剖判指示。前三教人不知理本具足三千。唯只取著一典之相。故此一念不具三千。此乃簡斥其不能知。故非斥其理本不具。圓人既解一念本理具足三千非一異相。方具三千不思議境。簡顯之意其若此乎。纂者引止觀中非一非異一念。反釋取著一念。云始自觀陰入境成於妙境。乃至觀二乘菩薩以成妙境。並是約於非一而論一念。非異而論三千(全文)。此益見其不曉文意之甚也。何者。夫圓人對偏。偏名取著。稟圓教者。深名字人。解心虗通。心無依倚。妙達一念具足三千。三千無外非依非正非生非佛非迷非悟不可思議。即以此念以為能觀。能所不二名無著念。又豈須待觀成顯境之後。方名無著一念耶。若一一境須待成方名無著妙境者。且未觀之前應是有著念耶。紕繆之說令人掩耳。又解非一非異云。非一而論一念。非異而論三千。又極謬也。夫非一非異者乃吾家之常談耳。非一非空也。非異非假也。正顯一念即是中道三千實相。如何輒云非一而論一念。非異而論三千。未之聞也。欺誑之說在文甚多。不能備舉。言為唯此中諸境皆然者。此問取著一念不具三千。為當獨在此禪境中。為當亦通陰入。乃至菩薩境中皆如此簡耶。

答。一切皆爾。

釋曰。一切皆爾者。意云始自陰入終至菩薩。一一皆以離著一念本具三千而為境體。無以異也。故云一切皆爾。

十七問。若爾應當取著心中不具三千。

釋曰。此以今文的簡所觀而難通途之心。何者。若通途取著之心不具三千者。應一切眾生而無三千性耶。經論何故云。昏盲倒惑其理存焉耶。

答。此準用觀觀境而說。

釋曰。答中有三。初明的簡所以。二取著下。不廢通觀。三譬如下。舉譬真妄體同。初的簡者。謂由圓人修妙觀故。若非圓心不具三千。既了一念具三千已。全此三千而為能觀。觀此三千能所寂絕。故云境觀名別而體不殊。能所二非二。如此所觀。故非前三取著心也。此乃簡通。的從別耳。

取著之心本是諸法。照此著心緣生虗假。假中三千自體性空。即是心性不可思議圓妙三諦。

釋曰。此當第二不廢取著亦可通觀。何者。上文的簡。唯以圓心無著乃具三千以為所觀。今通取著不廢取著亦可觀察。謂由著心本是諸法陰入。照此著心緣生虗假。謂此著心賴眾緣成。其體不實故云虗假。虗假之處即無著也。假中三千自體性空者。即便指此離著之心名之為假。此假中具足三千本自二空。名自體性空。即性性空。相性空也。言即是心性不可思議圓妙三諦者。結成照取著心心體本空具足三千。即是心性不可思議圓妙三諦。為所觀境。纂者不知義理。望聲解義。以見文中有自體性空之言。便為真諦。心性之語。便為中諦。而不知從即是心性乃至三諦。并是結示假中三千自體性空而成三諦為所觀境。然乍觀彼說似如符合。其如文意天地相懸。高明之士覽詳此者自可見矣。纂者又解假下中之一字乃語詞也。而不知中字乃指法之詞。指於假中具足三千。乃文旨也。若但云語詞者。則中之一字全無功也。此雖小事。不可不正。又復應知。不廢取著而觀察者。亦是約修觀人作如此說。良恐圓人捨於偏境。別求不思議境以為所觀。是故然爾。若乃據理不隔。亦無問於觀與不觀。三千體同無處不徧。尚徧無情。況取著心而不具耶。纂者便以不廢取著亦可通觀謂為據理不隔者。無乃不可乎。據理不隔。自屬一切眾生無非三千三因佛性。而與不廢義永異也。

譬如空華。華與空體無二無別。此空不當華之與空。對華說空。空無名字。以此細推諸法皆爾。

釋曰。此當第三舉譬。真妄其體本同。何者華譬取著陰境。空譬三千實相。空本無華。由眼病故見空中華取著陰境。本是實相。由迷妄故取著諸法譬之如華。此空不當空之與華者。畢竟空中尚無有空。豈有陰境。稱本而照。取著陰境即是實相。如不見華。非但不見於華。亦乃本無空寂。故云此空不當華之與空。對華說空。對陰說不思議。約對而說。若陰入境即不思議。非但陰亡。妙境亦亡。尚無妙境之名字。豈有妙境而可存耶。故不二門云。因果既泯。理性自亡。今謂立因果者為取理性因果。若泯理性。自當泯絕無寄。無華無空其義亦爾。故知諸法皆即實相。皆無實相。豈取著心而不然耶。

止觀義例隨釋卷第四

止觀義例隨釋卷第五

永嘉沙門　處元　述

○心境釋疑之餘

十八問。十二因緣妙境文中。束為三道以對三德。苦身質礙。那對法身。

釋曰。此約法華開顯妙十二緣。束為三道以對三德。何者。百界無明愛取為煩惱道。百界行有以為業道。百界七支以為苦道。而此三道。舉一即三舉三即一。體全三德不縱不橫。今設問者為破常情。故約所迷生死報質以難常住無礙法身。故云那對法身。

答。此約理說。的相翻對。以身對身故作此說。實論三體更無前後。

釋曰。答文有二。初直約理的相翻對。二且論下。舉劣況勝出今文意。初約理說的相翻對者。以苦道即法身。結業即解脫。煩惱即菩提。故謂之敵對相翻。亦謂之性種。此即三道。性是三德。生時此種純變為修。故云性種。荊谿云。性亦類也。此乃非類而為於類。且如苦道遷變無常而與常住法身為類。結業繫縛而與解脫自在為類。煩惱昏暗而與般若照明為類也。今約不思議三道即是三德。體本融妙。分別且以苦道而對法身。何疑質礙非法身耶。

且論無始苦輪無際。與業煩惱不並不別。況今文中約於一念十界百界以論因緣。約此因緣以論三道。約此三道以論三德。是故三道及以三德並無前後。性德三因無時不具。豈更問質礙等耶。

釋曰。此當第二舉劣況勝出今文意。言無始苦輪無際者。生死循環無有窮已如汲井輪。只此苦輪與業煩惱不並不別。不並者不一時也。不別者不前後也。生死三道約當分說尚叵思議。況今止觀文中。約於開顯一念心中具足十界百界以論因緣。約此不思議絕妙因緣以論三道。約此三道以論三德。是故三道及以三德並無前後。所言並者。三道已自無前無後。三德豈有並別縱橫。由是而知。性德三因無時不具。而皆即一而三即三而一。豈更問於苦身質礙不即法身耶。

十九問。有人問云。此土真詮稟承有緒。雖教科開廣而本味仍存。尋求宗源自可會本。何須復立一心三觀四運推撿。溷我清流。

釋曰。此乃大隨之末有唐之間。濫學大乘者以見天台依經立觀教人修行。故設問云。此土真詮稟承有緒等。言真詮者。謂達磨西來傳佛心印。故云真詮。稟承有緒者。謂次第相授至第六祖少室能師次第不亂。故云有緒。禪宗言祖。以西天竺國摩訶迦葉以為初祖。乃至菩提達磨為第二十八祖。遠以迦葉為本源。近以達磨為流派。天台止觀挹流尋源。金口祖承。據付法藏傳始摩訶迦葉。終師子尊者。次第止有二十四祖。若以商那和修與末田地同時並化故合為一。唯二十三祖。云二十八者。無文誠證。昔契嵩長老與臻法師議及定祖無文證據乃謾。引禪經所出諸師為據。名字差誤上下混亂。而復不知禪經乃是小乘三藏教耳。故為吳門昉師所破。義莫能救。虗偽可知矣。雖曰有緒實無稽也。言教科開廣而本味仍存尋求宗源自可會本者。此暗禪者正設難也。謂迦竺之後達磨以來。貝書源源西流此土。教之科目日益開廣。教之本味寧有敗亡。故云仍存。尋求宗源自可會本。謂但根求能詮教迹則宗行成。宗行成則到於源底。即會本也。於理已足。何須復立一心三觀四運推撿溷我清流。此乃暗禪之流不知佛化而有萬途。唯只尚理無說無示。直下承當我便是佛。何須別求。是故排名教。斥立行。見傳佛教見修行者目為小乘。而不知教有大小。理有權實。禪有邪正。謗圓頓教。毀真實行。自謂我禪宗教外別傳不立文字。斥天台云。何須復立一心三觀四運推撿。一心三觀。理觀也。四運推撿。事觀也。謂此四運推撿及以一心三觀。有解有行。有修有證。豈非溷我西來所傳之清流乎。

答。濬流本清。撓之未濁。真源體淨。混也詎妨。

釋曰。答中有五。初舉源流撓混不妨以責來問。二設使下。出所宗人優降有殊。三故東下。舉圓極位尚用二觀以為心要。四況復下。明三觀本宗瓔珞而與大士符契。五況所下。明一家所立盡憑經論非任胸臆。初舉源流撓混不妨。言濬流本淨者。暗禪者謂。自達磨西來法傳此土。濬流本淨(濬音峻。深也)。何用天台四種三昧事理二觀撓清流耶。是故釋云。縱使深流本淨。撓亦未濁。此以達磨所傳為深流也。次云真源體淨混也詎妨者。此指自大迦葉金口所傳而至于此為真源也。源異流也。若以天台四種三昧事理二觀混而雜之。豈有妨耶。此略責之。意在下文耳。纂者釋此。而以濬流而對事觀。以真源而對理觀。而不知源流自為所混所撓。事理二觀自為能混能撓。何謬釋之如此。

設使印度一聖來儀。未若兜率二生垂降。

釋曰。此當第二舉所宗人優劣階降。言設使者。且縱之詞也。縱使達磨是印度一聖。來臨此土而設化者。未如彌勒二生菩薩。垂形降迹化導震旦。達磨西來初到宋境。北度至魏。所之之處誨人禪寂。當時有道育．慧可。初逢法將誨以定法。云如是安心。謂壁觀也。如是發行。謂四法也。如是順物。謂護譏嫌也。如是方便教令不著。乃至云藉教悟宗。深信含生同一真性。復以楞伽經四卷授於慧可。嗚呼。今之禪者不知藉教悟宗之說。復不知以楞伽經而授慧可。輒云教外別傳。唯事機鋒語言相敵。一棒一喝謂為禪法。吾斯之言未能信也。達磨事迹僧傳記之。故今略錄。及乎垂終不見示以果證。但聞隻履西歸。聖之果證未之聞也。故云設使。言兜率二生者。兜率。梵語。此云知足。彌勒居此以待機緣。二生者。謂兜率一生。閻浮一生。故云二生。或云授一生記者一品惑在。故云一生。隣真際極唯妙覺上之。如此至聖。尚用三觀四運。曷不責以溷清流乎。

故東陽大士位居等覺。尚以三觀四運而為心要。故獨自詩云。獨自精。其實離聲名。三觀一心融萬品。荊棘叢林何處生。獨自作。問我心中何所著。推撿四運併無生。千端萬累何能縛。

釋曰。此當第三舉圓極位尚用二種觀法以為心要。言東陽者。古東陽郡也。今為東陽縣。縣有東陽山。屬婺州。言大士者。大心之士。菩薩之美稱也。姓傅氏。名翕。彌勒化身也。常以二種觀法自行化人。縱天竺一聖來儀。豈可便棄上聖己他之法耶。言獨自精者。謂三千絕妙法界獨立其體精妙。故云獨自精也。三千妙體本離聲教名字。故云其實離聲名。三觀一心融萬品者。三觀。三千也。三千即空假中。只一念是。若了三千自融萬品。一即一切。一切即一。非一非一切。而一而一切。融相可知也。荊棘叢林何處生者。九界惑染生死因果。荊棘也。佛界因果萬德莊嚴。叢林也。善惡崝嶸同歸一相。一相無相。故云何處生也。此獨自精詩以證真如理觀也。獨自作者。乃是起於十界四運四句推撿。故云作也。問我心中何所著者。問。起也。推撿四運併無生。正用觀也。千端萬累何能縛。觀之成也。十界善惡若因若果何能縛之。故云也。此獨自作詩以證唯識事觀也。彌勒大士補處。尚用三觀四運自利利人。曷不責其溷清流耶。

況復三觀本宗瓔珞。補處大士金口親承。故知一家教門遠稟佛經。復與大士宛如符契。

釋曰。此當第四明三觀所出。復與大士三觀符契。言瓔珞經者。有小有大。今所引者小瓔珞也。經有二卷。上卷明次第三觀。所謂從假入空觀。亦名二諦觀。從空入假觀。亦名平等觀。以二觀為方便。道得入中道第一義觀等(云云)。下卷佛為敬首菩薩說三觀法界諸佛自性清淨等。此圓三觀也。三觀既是佛說。彌勒大士金口親承。今家建立遠宗佛說。復與大士符契若此。何得責云溷清流耶。

況所用義旨。以法華為宗骨。以智論為指南。以大經為扶疏。以大品為觀法。引諸經以增信。引諸論以助成。觀心為經。諸法為緯。織成部袟。不與他同。

釋曰。此當第五明一家所立依憑經論非臆說也。以法華為宗骨者。謂本迹開顯三千實相而為宗主。骨者。如人一身無處無骨。故一部止觀。十境十乘一一並以三千為體。故云宗骨。以智論為指南者。智論。龍樹造也。樹。天台之高祖也。釋大品經。論有百卷。論云。因緣所生法。我說即是空。亦名為假名。亦是中道義。止觀既用因緣生法即空假中。空假中即三千也。故知一部唯以三觀而為會要。故云指南。是知記文云。並以三千而為指南。與今指南無以異也。言指南者。文出史記。彼云。黃帝與蚩尤戰於涿鹿之野。尤作大霧以迷四方。帝乃作指南車。前既是南。則左東右西後北。自可知矣。失此則方隅亂。得此則方隅正。以大經為扶疏者。謂大涅槃經扶律談常。助正道也。末世修行非助不前。正助相添能運大車到清涼池。扶疏二字。文選中扶字從木。疏字從草。乃樹枝葉四布之貌。非今文意。今但取於扶助於疏。故云扶疏耳。以大品為觀法者。經中以從假入空觀斷見思。入十住位。以從空入假觀破塵沙。入十行位。以二觀為方便得入中道觀伏無明。入十迴向位。又云三智一心中得。此乃無差即差。差即無差。一部之意莫不皆然。故云以大品為觀法也。引諸經以增信。引諸論以助成。此自可見。不復解也。觀心為經者。如世機者。先須布經。次方緯之。經豎也。緯橫也。從始至終無非心觀。如經散引諸文四諦．因緣．六度等種種法門。橫如緯也。以此觀心諸法織成一部五略十廣十乘。一一令人見性成佛。豈同世間人師。唯事翰墨馳逞文章而已。如何暗禪責於三觀四運混清流耶。

二十問。大師口決純為治病。為復更有餘心要耶。

釋曰。大師口決者。乃天台智者禪門口決。世現印行有六紙文。言純為治病者。彼出病相乃有五種。一身作病。二鬼作病。三魔作病。四息不調成病。五業障病。治此諸病廣如彼說。不能具引。故今問云。為純為治病耶。為復更有餘心要法耶。此設兩問也。

答。諸皆治病。唯有一偈。云師常教誡言。實心繫實境。實緣次第生。實實迭相注。自然入實理。釋曰。心若繫境。境必繫心。心境相繫名為實緣。復由後心心心相續。心心相繫名迭相注。即是心注於境。境注於心。心心境境念念相注。如是次第剎那無間。自然從於觀行相似以入分證。故云入實(此答文中有釋曰之詞者。乃天台大師釋於南嶽師偈。非予釋也)。

釋曰。此答文中具答二問。先答純為治病。故云諸皆治病。指禪門口決一卷之文。除一偈外。餘皆治病。故云也。次問為復更有餘心要者。乃答云。文中唯有一偈也。云師常教誡言等者。此乃天台指南嶽云師也。實心繫實境者。三千實相之心。繫於三千實相之境。故云實心繫實境也。實緣次第生者。能緣所緣皆名為緣。以實心緣實境。以實境緣實心。故名實緣也。心境相緣。心能生境。境能生心。心境相生故云次第生也。言實實迭相注者。只是實心照於實境。實境照於實心。心境相研名迭相注。迭。遮也。亦更相也。故云實實迭相注耳。如此用之。自然證入實相之理也。言釋曰者。乃是天台大師釋南嶽偈也。心若繫境。境必照心。心境相繫名為實緣(予釋已見上文)。言復出後心心心相續者(謂後心繫於前心。心心相續也)。心心相繫名迭相注(心心只是心境俱心。境境只是心境俱境。應以上文境智四句來此照之。釋然可曉)。如是次第(指上心境相緣)剎那無間者(謂剎那剎那與此心境相緣相注。無塵緣間也)。自然從於觀行相似以入分證。故云入實。亦應更云從深名字得入觀行。方入相似等。予謂此一偈文。即是摩訶止觀初乘觀法性德境不思議之觀法也。亦是十乘之大體也。宜深思之。亦不存於多解釋也。

○第六行解相資例者

釋曰。此標名也。夫解者。行之本也。行者。解之立也。非解無以立行。非行無以顯解。解有立行之功。行有顯解之德。故云解行相資。上文列章則云解行。今文標章而云行解。此亦無他。但是趣爾標舉耳。然解行之言。其義亦通今所論者。乃法華開權顯實。開迹顯本。三千實相之妙解也。依此以立妙行。即十乘之妙行也。又約三部而論。則玄義．文句而開解也。文中雖有託事附法成觀。若望止觀。彼則俱解。此則俱行。若止觀自論。則前之六章而開妙解。正修十乘方名妙行。雖此進退。究而論之。玄句與六莫不皆為開止觀解。立止觀行。此與諸文通論而不同也。

如分別中總以十義分別十章。於中且約自行化他。則前八自行。於自行中去果論因。則果報為果。非今正意。

釋曰。此當正釋二中初正釋四。初自行解行有去取。二前七下。通明解行。三分別下。簡化他解及越次取文。四故自下。的明於解。初文言分別中者。十大章初總以十義分別十章。十義乃是能分別也。十章乃是所分別也。於十義中第六自他分別中云。前八章自行也。起教乃當於化他也。旨歸非自非他。於自行中去果論因。乃是去其果報。以果報者行終自獲。非是今文修行之意。既去果報。自行有七。七乃解行也。

前七為因。正明修相。於七因中。前五生解。後二為行。

釋曰。此當正釋第二通明解行。方便一章或解或行。今取為行。故云後二。

分別文中雖以起教取譬於目。起教化他。義當於解。越次取文。兼化他故。

釋曰。此當正釋第三簡化他解及越次取文也。分別文中者。義同於前。彼云。大意至起教是目。方便至果報是足。旨歸非目非足。言大意至起教者。應云。前五至起教。欲簡其文。故舉大意攝下四耳。彼文雖以起教為解。乃是起教化他生他之解。義當於解。仍又越於方便．正觀．果報三章。故云越次。非今正修已前之解。故不取也。

故自行解。唯前五章是也。

釋曰。此當正釋第四的明於解。自行之解唯在大意乃至偏圓之五章耳。起教化他生他之解。非今所用。

大意雖有行及果報等文。但是示行及果報等令知始末。非謂即是修行相也。

釋曰。此當第二釋伏疑四。初大意下。正釋伏疑。二何者下。釋出大意唯解無行。三故知下。明五章生解各有所屬。四故以下。明解行相資。初言伏疑者。有疑潛伏在上科中。恐人疑曰。前之五章的是解者。且如大意中有解有行。有因有果。自行化他悉皆具足。如何定云前之五章是解耶。故今釋曰。大意雖有行及果報。但是預示行及果報乃至大處。令學止觀者知此始末。非謂即是修行之相。言始末者。發大心修大行始也。感大果等末也。

何者。修行俱須二十五法以為方便。十乘十境以為正修。所以者何。若無十境乘則無體。若無十法名壞驢車。

釋曰。此當釋伏疑中第二釋出大意唯解無行。顯今行相故先問起。何者是大意唯解無行耶。葢凡論修行俱須二十五法而為方便。十乘十境以為正修。大意無此驗非行也。故知修行之漸必須方便。四教修行莫不皆然。乃至世間禪定尚須二十五法而為方便。況圓行乎。前之三教亦用十乘觀於十境。十乘名目與圓雖同。厥體永異。十境亦乃名同體殊。所觀十境亦乃隨教而有增減。若今十境具如十乘之初所列者是。若前三教差降不同。別教乃於菩薩境中但觀藏通菩薩以為所破。當教菩薩以為能破。通教菩薩但觀生滅一菩薩境。三藏全無菩薩一境。但觀九境。通教二乘觀八境半。所言半者。二乘一境須該兩教。通二既為能破。是故只有生滅二乘。故八境半。三藏二乘觀八境全。八唯凡夫。二方便聖。共成十境。前三十乘如四念處具出行相。此不暇引。故知四教皆須方便正修方為修行。大意無此。無勞疑也。言若無十境乘則無體者。此明止觀性德十乘必以陰等十境體全性惡而為乘體。何者。十境是惡。此惡即性。性即中道三千實相。用此為觀。故云乘體。荊谿云。須聞性惡方是圓修。斯之謂也。應知十境即所依體。十乘觀法即能依觀。方稱今文不二境觀。問。不二門云。故撮十妙為觀法大體。今文以十境為觀法體。將非二文有違戾乎。曰。語異意同。孰云違戾。何者。彼以開顯十妙不出三千。故撮十妙以為觀體。此以圓陰體不思議而為觀體。圓妙陰等即是三千。何所疑耶。纂者釋此。若無十境乘則無體。體即當體體也。由有所觀十境。方有能觀十乘之體。故云也。今謂斯人全未識於觀道趣向。故此妄談也。今試問之。若是十乘當體體者。應離三障四魔之外別有十乘之體。何名即境之觀。豈不同於世造耶。又復應知。即境之觀。言之則易解之則難。今為陳之。須了所觀之心即圓陰境。圓陰體妙即是三千不思議境。方得名為為十乘體。若乃十乘自是能觀觀。則魔障定為所破。義歸於別。何名不二絕待止觀耶。亦如請觀音中理消伏云。法界無礙。無染而染即理性之毒。理性毒者即圓陰境也。文中不出能消之相。應以所消例出能消。應以性德緣了而為能消。是故當知。三障四魔即理毒也。十乘三觀性德行也。故知圓陰入等。指惡即性即是三千性德妙境。無能無所名絕待觀。如此辨別陰等十境。方有十乘之體耶。言若無十乘名壞驢車者。車壞驢獘。以獘驢挽壞車。故云也。大經梵行品云。乘壞驢車正南而遊。章安三釋。予謂一釋為正。故今出之。南方為離。離。火也。即是乘邪見乘趣三途火。故云南方而遊。餘二非要。故今不出。又東方配集諦。南方配苦諦。西方配道諦。樂煩惱乘趣生死苦。故云向南方而遊(此非大經疏文)。天台十乘。依法華經大車譬立(已見上文所傳部別例。具以大車配對十乘。此不再出)。如何他宗十乘都無而欲修行。是由緣木而求魚也。噫。自佛法東被已來。天台大師未化導前。人尚不聞十乘之名。況有依之而修行者。故章安云。前代未聞。信不誣矣。

故知必須五章以生妙解。於生解中大意則略解始終自他因果。則文略而意寬。次四專在名體。則文理俱廣。

釋曰。此當釋伏疑中第三通論五章開解仍各有所屬。何者。修茲止觀。必以前之五章而生妙解。此通而言之也。於此通中。大意一章名為五略。則是略解始終自他因果。故自行有始終因果。化他有始終因果。自他皆然。是則文略而意寬。文略者。只一章也。意寬者。該下九也。言次四專在名體者。雖有攝法及以偏圓。偏圓意成名體。攝法亦歸於體。方便正觀則是於宗。宗該因果。果成有用。故四專在名體也。纂者云。次四者總舉四章也。名體者別舉初二章也。雖舉初二亦兼後兩者。是不知文意之甚也。言文理俱廣者。文謂四章之文。理謂四章詮辨之理。廣可知矣。

故以廣解導於行始。使二十五法隨教甄分。會開廢麤方可得名妙行之首也。是故五章。一不可廢。

釋曰。此當釋伏疑中第四解行相資。文自有三。初明解導方便。二若用下。明依解以修十乘。三而今下。明為鈍根。初以解導方便行。言故以廣解導於行始等者。二十五法修行之始也。以五章所開妙解一一導之。令成圓家方便始行。隨教甄分者。今非前三。乃是開會廢麤之方便也。此方便行。方堪以為圓實十乘之先容也。若不爾者。方便非正修之方便。正修非方便之正修。縣額牓州惑亂行者。是故五章生解。其功大矣。

若用此解而修十法。則但釋十法名宗次第於理自足。

釋曰。此當第二依解以修十乘。何者。若用前之五章廣開妙解。復用二十五法而為方便。於方便中約事生解。於解明矣。於行漸矣。用此而修十乘法者。若說若行但釋十乘名宗。言名宗者。前之五章專在名體(已見上文)。正觀果報則名為宗。順五重玄義而為言也。次第者。成五重。不相亂也。是故但釋十法名宗則次第義理於焉自足。無繁說也。

而今文中相猶廣者。為鈍根者仍恐不曉觀法次第。故引前解入觀委論。

釋曰。此當解行相資中第三。文自為二。初為鈍根者引解入行。二明陰入備修十乘。餘九準例。初文意者。上文既云但釋十法名宗次第於理自足。應須逕示行門修心之要。而今文相猶繁廣者。此乃聖師為鈍根人。恐其不曉觀法次第。是故引前開解之文。入十乘中委曲論之。文相似廣一一詣理。實非廣也。

又恐繁文。故於陰入具釋十法。九境比知。是故諸文不無傍正。

釋曰。此當第二明陰入境具修十乘。餘九準例而已。何者。陰等十境理當一一具明十乘。今文但於陰入一境備明十法。下之九境但將陰境十乘觀法比類用之。故云十法成觀。但於陰境委識根由。餘九待發方可用觀。是故九境但分別境相。境下十乘不細委論。但隨發用觀。非關廣說。言不無傍正者。上開解中雖有於行。行傍解正。正修文中雖引前五。行正解傍。亦應可見。

且如十境。只一念心行之地也。一一顯示境相不同。行之種也。一一起於十乘觀法。行之雨也。一一轉成不思議境。行之牙也。一一發心。行之幹也。一一安心。行之葉也。一一破徧乃至正助。行之華也。一一次位以至離愛。行之果也。若無六事。道樹不端。

釋曰。此當第三明解行能成道樹。文三。初明境境具修十乘。二次第下。約人不必定十。三故文下。引證十乘。初文具有八句。前之二句以為所依。後之六句以為能依。初云且如十境者。且。一往之詞也。葢言十境不必具觀。故云且也。只一念心行之地者。一念無明之心。乃是即理之事。此一念心。非是碌碌凡夫之一念。乃是修觀行人已開妙解之一念心。故乃即理之事。事即是理。謂之行地。地者無明即法性之一心地也。於此無明即法性心地上。一一顯示境相不同行之種也。其猶世間之地含一切種。今法性地亦復如是具一切法。是故顯示境相以為行之種也。種者能生之義。一一境相皆具三千實相之理。此三千種全性起修而為十乘觀法之體。故上文云。若無十境乘則無體。故十境種為十乘體。亦名性種。荊谿云。生時此種純變為修。如何纂者云若無十境乘則無體。乃謂由有十境方有十觀。由觀觀之故謂之乘體。達陰即理全境成觀。如何措心耶。謬哉謬哉。言一一起於十乘觀法行之雨者。用全境種成十乘觀。觀還照境。如雨滋潤於種子也。一一轉成不思議境行之牙者。牙。萌芽也。文中牙字不從草者。字義并通。纂者云誤。聞見不博耳。所言轉成不思議境者。今文次第須在深名字。即未可便指五品已去。以五品六根等下文在果故也。一一發心行之幹者。質上之大者曰幹。葢發菩提心上求下化。所幹者大故如幹也。一一安心行之葉者。自行化他六十四番一百二十八番等。觀法繁多。故如葉也。一一破徧乃至正助行之華者。以破徧．通塞．道品．正助此之四法。乃觀行之可喜悅者。親能以為取果之因。故名華也。一一次位以至離愛行之果者。有所尅獲名之為果。受法名字得入五品及以十信。復能離於相似法愛得入初住分果之位。故云果也。此且從於初住以說。二住已去乃至妙覺。非今所論。若無六事道樹不端。是故應須潤之以雨。發之以牙。聳之以幹。敷之以葉。榮之以華。結之以果。善有此者。則道樹端嚴。苟無此者。地種尚無況成道樹耶。

次第雖爾。若從人說。上根之人即於境種而生於果。

釋曰。此當第二約人不定上寄次第。始於初乘不思議境。終至第十離似法愛。約文雖爾。約人不然。上根之人用不思議一乘觀法。體於無記一念三千。即於境種而生於果。或登初住或內外凡。豈必次第而至十耶。

故文云。直聞是言。病即除愈。為中下根。更須後法。是故文云。至長者所。為合眾藥。

釋曰。此當第三引證十乘。文出於金光明。在今止觀病患境中明觀病患即不思議境。初乘觀法即入初住或內外凡。故云直聞是言病即除愈。除愈之言若從斷說乃當初住。若從伏說在內外凡。直聞不悟。病深重也。至長者所為合眾藥。病方除愈。乃歷發心乃至離愛。中根歷二至七。下根具歷於十。又復應知。上根一乘即入已具十乘。中根歷七入者亦具十法。下根具十。因可知矣。

又於十乘。一一復須了其文旨。一一皆依不思議境寂照止觀。文之髓也。一一乘相生起次第。文之骨也。一一引事助成行相。文之肉也。廣破古舊問答釋疑。文之膚也。

釋曰。此當第四明止觀能詮之文蘊於法身體分。文自為五。初明十乘之文能成法身。言又於十乘一一復須了其文旨者。初乘觀法直明三千全境為觀。發菩提心起無緣慈。哽痛自他巧安止觀。辨信．法行四悉如宜。乃至第十離似法愛。此應舉文旨也。言一一皆依不思議境寂照止觀文之髓者。十乘皆以三千實相即照而寂即寂而照。止觀體故。故云並以三千而為指南此文之髓也。故知十乘皆以三千而為能照。皆以三千而為所照。並以三千而為所顯。纂者妄謬。定以三千而為所破。定以空中而為能破。定以空中而為所顯。至悟入時無有一法。如此解義誤自一生必墮惡道。亦恐邪僻之輩喜聞邪說謗法謗人亦墮惡道。良深可慜。言一一乘生起次第文之骨者。一部十章已自生起。故至正觀復論生起。於乘乘內復論生起。所以然者。法門由緒綸次不亂生定心故。此文之骨也。一一引事助成行相。文之肉者。且如不思議境引如意珠夢事煩惱心等。直是助成妙行之相。一乘既爾諸乘亦然。廣破古舊問答釋疑文之膚者。破古舊非顯今之是。非好辯也。不得已也。設問意在於答。答述意在釋疑。疑釋正解可生。解生正行可立。此文之膚也。從髓至骨。從骨至肉。從肉至膚。膚。皮也。此明止觀十乘能詮之文蘊乎法身體分也。又復應知。上文六法能成道樹。直約行辨。故并云行。今此四法從能詮說。故皆言文。不見此旨。往往有謂荊谿支離其詞者。如此解釋。非纂者之所知也。

又釋名等四文兼於膚義。兼於肉意。即骨也。意下所詣即是髓也。

釋曰。此當第二明前四章亦蘊法身之體分也。何者。既明十乘而具四法能成法身。前之四章既是生解。豈不然乎。是故釋名體相攝法偏圓。此之四章文兼於膚。所言兼者。能詮兼於所詮法身。故云膚也。四章之意味。法身之骨也。四章意之所詣。法身之髓也。若不爾者。解非正家之解。正非解家之正。解行相成方堪入道。不語大意章者。總冠一部解行之四法。故不云也。

若無四事法身不成。

釋曰。此當第三總結解行。於解於行若無四事。曷以能成於法身耶。

是故讀者行者須知緩急。無得謬指偏言僻意令行不周。

釋曰。此當第四誡斥也。誡於現．未學止觀者。無得以此十軸之文謂為繁廣。是故應知。文文句句皆含要義。此誡之也。無得謬指偏言僻意令行不周。此斥之也。如謬指安心中總安心之文為頓頓止觀。別安心文為漸頓止觀等。既指一偏之言。僻意乃可知矣。此僻解師之謬執也。具在下文廣破。

修行之來豈過集解而起方便。行因得果。果滿教他。他機我應感應斯息。自他同歸滅理真性。今之一部意唯若此。故此十章攝無不盡。

釋曰。此當第五備舉十章總結解行。上文只以前五生解。後二為行。而未具舉一部十章自他始終同歸祕藏。故今備舉總結。修行之來豈過集解者。集謂積集。廣尋經論及前五章。積集于心以開妙解。故云集也。纂者謂集應作習字。今謂祖師之言自是決然。筆誤自有傳寫之訛則可改之。幸然有理焉用改為。今文中用此集字。義勝於習。義如上釋。言而起方便行因得果果滿化他。則起教也。化他有能所感應。事畢同歸滅理祕藏中。今之一部意唯若此。文義顯然不俟委記。

○第七喻疑顯正例者

釋曰。此標名也。曉訓之謂喻。猶豫之謂疑。疑而不決則正理不通。荊谿尊者以一乘妙行之解。喻觀師邪僻猶豫之見。令知止觀部唯圓頓更無他趣。故云喻疑顯正也。

此所學宗同稟一師。文理相承終無異解。忽遇僻者因問異答。事不獲已而徵喻之。

釋曰。此喻疑顯正之由也。何者。此所學宗同稟天台。故云一師。自章安下至于荊谿相傳五世。文無異轍。理無殊途。純一無雜。源流清矣。荊谿門下有澄觀師者。忽於本宗而生異見。因入室次。師反問之而發異答。解既顛亂混我真流。若不辨之為害莫大。事不得已。徵而結之。從而曉之。故有此例之本也。

問。頓教有幾種(荊谿問也)。答。有漸頓及頓頓(觀師答也。喻曰者。荊谿喻也。下去皆爾)。喻曰。夫講貫之法先觀本文。本文立名不可輒異。求異會釋仍須體同。頓頓之名經論不出。一家著述諸部所無。名體俱無修行何託。若以頓頓是圓如圓圓等。此義可爾。既分二頓。漸頓為圓。更加頓頓為何所擬。

釋曰。此文喻於立頓頓名有名無體。言有名者。與而言之也。奪而言之名體俱無。此下皆見矣。講貫者。講。耕也。耕破其文和暢理義。故曰講也。一道無差故曰貫也。仲尼云。吾道一以貫之。纂者釋此。引貫華散華為說於疎義矣。夫貫華者。偈頌也。散華者。長行散說也。豈講說者唯講於偈頌耶。言先觀本文者。即止觀文也。本文立名不可輒自改異。若欲求異名以理而會釋者。仍須體同方可會之。且如頓頓之名經論不出。又復一家著述諸部所無。名體俱無則修行無託。夫修行者。必依名教而詮理體。依此理體方可修行。經論著述既無頓頓之名。無名則何以召體。無名無體行依何邪。故云修行無託。若以頓頓是圓如圓圓等此義可爾者。且縱之詞也。妙玄料簡四句云。自有漸圓。此約法華開前七方便人得入於圓。故云漸圓。自有圓漸。謂初住已去漸入後位者是。自有漸漸。謂法華已前七方便人是。自有圓圓。謂妙覺是。此乃今昔偏圓相對論四句也。雖縱頓頓是圓同於圓圓。既分二頓。漸頓是圓。於義已足。更加頓頓為何所擬。乃無可擬也。

問。此二位者斷惑何殊。

釋曰。既分漸頓及以頓頓。若有其教必有其人。此二教人斷惑階位竟如何耶。

答。二位不同。若漸頓者。初住已前四住先除。若頓頓者。初住已前圓伏五住。登住已去圓破五住。

釋曰。此答文出於觀師胸臆自立。在文可見。

喻曰。初住已前四住先除。引證屬圓處處皆爾。故圓教四念處云。如冶鐵作器。本為成器非為除垢。麤垢先除非關漸次。頓頓既云登住圓破。即顯住前五住全在。當知此義非別非圓。圓則初住唯破無明。不應入住。五住俱斷。別須住前五住全在。住破四住。行破塵沙。登地方破一品無明。故知非別。離二別立無教可憑。

釋曰。住前四住惑除登住唯破無明不應入住五住俱斷者。教門斷伏寄次第說。故有淺深前後之殊。言四住先除者。此約三觀功力彌著。是故一方大千見思自然而落。若從惑體實而言之。通惑見思尚至等覺後心與無明惑俱同而盡。方為至說。由是而知。四住先落。寄次第說耳。何者。初心既三觀圓修。五品乃三惑圓伏。初信斷見亦應三惑圓少分除。若不爾者。何名相似顯三諦耶。若爾。荊谿何故責觀師云。登住圓破五住非別非圓耶。曰。觀師以圓極伏斷貶為漸圓。義已落非。復云頓頓住前五住全在。登住五住圓破。諸教無文。是故斥云非別非圓。故知若了初信斷見。二信至七信斷思。八九十信伏無明惑。入住之時破無明惑為圓極者。應不妄謂住前圓伏五住登住圓破五住也。若爾。何名圓修三觀。圓破三惑耶。豈非吾宗自矛盾耶。曰。此義甚深。非麤心學者之所能辨之。夫圓論次第寄教門說。乃是無差即差。於即差中體常無差。故初信斷見等說之為差。此差無差一一體徧。皆斷三惑。何故然也。原此三惑其體圓融本無異質。教門詮辯說之為三。何者。六道三界生死有法。體是見思。聲聞緣覺著涅槃空。體是塵沙。菩薩取著二邊。體是無明。稟圓行人了一念心具足十界。十復互具不可思議。是則一惑即三惑。三惑即一惑。隨起一惑皆障三諦。既解三惑其體圓融。乃以此惑而為能觀。能所不二照體獨立。從深名字得入五品。五品無難得入十信。見思麤惑任運先除。寄次第說名曰見思。其體實是三惑俱斷。若入初住。從強以說云破無明。厥體其實具足三惑。若爾。金光明疏釋經過諸菩薩所行清淨。引菩薩入第九清淨淨禪。通別惑累正習皆盡。法智釋云。通即見思。別即無明。通惑正使。圓七信盡習氣。至佛同別習盡。而今釋義。何故云通惑正使亦至等覺後心同無明斷耶。曰。法智亦且寄於教門次第而說。若從體說。從初至後三惑圓斷實不相離。故知若了一念具足三惑。三惑體融即是三觀。聞吾此說不驚心也。

問。二頓修成。其相何別。答。漸頓觀者空觀先成。頓頓觀者三觀俱證。喻曰。此甚違背一家教文。既云漸圓是四教中圓。應依六即判此圓位。則不應云空觀先成。何者。五品即是觀行三觀。六根即是相似三觀。初住已去分證三觀。如何乃云空觀先成。又復不識見思先落似位之意。若先成者何名似即。頓頓既云三觀俱證。為是何位。若在初住與漸頓何別。若在住前都無此理。若云住前俱伏。初住俱斷。諸教無文方成邪說。

釋曰。此一喻文大率可見者不復釋之。有幽隱者略為指出。言又復不識見思先落似位之意者。此乃五品位中無留難者。三觀功著入相似位。見思麤垢任運先除。非本所期。自然獲得相似三諦。如何乃云空觀先成耶。言頓頓既云三觀俱證為是何位者。若在初住三觀俱證。即同漸頓。以漸頓初住圓證三故。若住前具伏三惑。登住俱斷三惑。諸教無文即邪說矣。

問。據何得知有二種頓。答。準玄文八教。謂漸．頓．祕密．不定。漸又四。謂藏．通．別．圓。此四兼前名為八教。漸中既有最後一圓。漸外又復更立一頓。故知前圓但是漸圓。別立一頓即是頓頓。頻將此義以難他人。他無對者唯我獨知。

釋曰。夫論議者有內有外。與外人論。不得援引本宗典語。以他不信爾宗故也。外人者。他宗人也。唯引經論可與敵之。與內人論。方可引用本宗教文。內人者。同一宗故。清涼觀師。荊谿門人也。學天台止觀．法華．淨名等。既生僻解。是故荊谿問之。彼引所習妙玄為答。答文可曉。喻文當見其過失矣。

喻曰。依此所判則有多妨。一者不識教名之妨。別立一頓乃是華嚴最初頓部。佛初成道。未遊諸會不從漸來直說於大。大部在初故名為頓。部仍兼別不得妙名。豈以兼別之經翻為頓頓。法華獨顯却號漸圓。

釋曰。此文喻於不識教名之妨者。乃不識頓教之名也。夫言頓者。乃是華嚴最初頓部。如來成道。未歷諸會事不漸成。直說於大。故名頓教。然其部內尚兼別教。不得稱妙。良由於此。若望法華開權顯實。猶是隔偏之圓。如何以隔偏之圓而為頓頓。法華獨顯為漸頓耶。

二者不識漸開之妨。言漸開者。準法華玄。華嚴頓後別為小機。不動不降施於漸教。漸教之初先說三藏。三藏教後彈斥洮汰方具用四。故云開出。故玄文中自鹿苑來至般若會皆名為漸。豈此漸中有於圓教便名漸圓。又玄第十漸頓判教。自華嚴來至般若會皆有漸頓。華嚴圓教與方等．般若中圓。圓既不殊。亦應並名為頓頓。何獨華嚴。若方等．般若中圓名漸圓者。則華嚴圓教亦名漸頓。何關餘部。

釋曰。不動者。不動寂滅道場也。不降者。不從兜率下也。此明大覩始終無改小見。三七停留施三藏也。此後方等彈斥。般若洮汰。俱名為漸。方具用四。故云開出。方等．般若既皆有圓。豈由在漸部中名漸圓耶。又玄第十判教相中以漸頓判教。自華嚴來至般若會皆有漸頓。華嚴以圓為頓。別教為漸。乃至般若部中通別為漸。以圓為頓。此三處圓。圓既不異。華嚴中圓既名頓頓。方等．般若中圓亦應俱名頓頓。何獨華嚴名頓頓耶。若方等．般若圓名漸圓者。華嚴之圓亦名漸圓。何獨漸中二味中圓名漸圓耶。餘文自顯不俟解釋。

三者不識教體之妨。若漸開出四。如開拳為指。唯指無拳。合四為漸。如合指為拳。唯拳無指。存漸則教唯有四。沒漸則教唯有七。俱存必一邊無體。立八則體陿名寬。

釋曰。此喻不識教體之妨。文舉開拳為指。合指為拳。以譬漸教開合之義。煥然可見。不復釋也。言存漸則教唯有四者。意云。若存漸教而不開為藏等四者。是則教法唯有化儀之四。沒漸則教唯有七者。漸既開為化法之四。并頓．不定．祕密之三。是有七也。俱存必一邊無體者。意云。若存於漸。復存化法之四。必一邊無體。存漸一必無化法之體。存化法必無漸教之體。此但以漸對化法而論耳。立八則體陿名寬者。體但有七而無八。則體陿也。名寬者。寬却一漸名也。此雖小道。自古至今鮮有能曉者。纂者云。立八則體陿名寬者。名寬謂化儀．化法各有四教。體陿謂化儀無體化法有體。故云體陿名寬。此乃不知荊谿唯以漸教對開不開以辨名體。望聲釋義。非斯人歟。

四者抑挫法華之妨。近代判教多以華嚴為根本法輪。以法華為枝末法輪。唯天台大師靈鷲親承。大蘇妙悟。自著章疏以十義比之。迹門尚殊。本門永異。故玄文中凡諸解釋。皆先約教判則三麤一妙。次約味判則四麤一妙。如何以麤稱為頓頓。以妙翻為漸圓。

釋曰。此文喻於抑法華而揚華嚴。華嚴為根本法輪等者。自梁．陳之世講法華者甚眾。唯嘉祥寺吉藏法師以三種法輪釋一代教。一以華嚴為根本法輪。據法華云。始見我身。聞我所說。即皆信受入如來慧。二以除先修習學小乘者為枝末法輪。即三乘等人。三我今亦令得聞是經入如來慧。為攝末歸本法輪。迴三入一也。後值天台大師。知己所立為非。是故歸心捨舊所學。乃上天台書云。常願伏膺甘露。頂戴法橋妙樂。云嘉祥既沾妙化。義已灌神。舊章先行理須委破。嗚呼。知過能改嘉祥師也。如何觀師踵其舊說。故釋法華於一佛乘分別說三。云一佛乘者華嚴經也。即以法華為會末歸本。此觀師拾人所弃珍為至寶。良可笑也。言自著章疏者。大師利眾自登高座。安無礙辯宣說無窮。非著章疏。言自著者。此乃從於章安結集成文後說。然大師未滅亦已結集。若自著述。唯淨名玄疏并法界次第等親秉筆耳。言十義比之等者。一始見今見。初成道為始見。法華顯實為今見。二開合不開合。華嚴直說於大不論開合。法華為實開三合三歸一。三豎廣橫略。華嚴豎入法界故豎廣。不歷五時故橫略。法華橫豎皆廣。四本一迹多迹共本獨。華嚴華臺本一。千百億迹多。法華五時迹共。久遠本獨。五加說不加說。華嚴加如來林等四菩薩說四十位。法華唯佛自說六變土不變土。華嚴寂場不云變土。法華三變土田。七多處不多處。華嚴七處八會。法華耆山空處。八斥奪不斥奪。法華滅化城鄙客作。華嚴無此。九直顯實開權顯實。十華嚴被利即入佛慧故易。法華五時調停而入故難。以此十義比較。迹門尚殊諸教。況本門遠壽永異諸教。如何却以永異之教而為漸頓。華嚴兼別為頓頓耶。餘文可見不。能具釋。

五者不識頓名之妨。若從行為名。圓只是頓。是故舊題圓頓止觀。若從味立稱。則頓異於圓。故判初味云高山頓說。若將判味兼帶之頓。以斥判教獨顯之圓。一何誤哉一何誤哉。

釋曰。此喻不識頓名之失。文義煥然不俟解釋。

六者違拒本宗之妨。本師贊為獨妙。學者毀為漸圓。抑實揚權有何利益。

釋曰。本師者。天台智者也。本宗之師故曰本師。贊為獨妙者。本迹二門相待絕待。開權開迹諸經所無。故云獨妙。而僻解師毀為漸頓。違拒之過揚權抑實罪何所逃。纂者贊字誤。應從此讚。聞見不博謬有所改。

七者違文背義之妨。經云。已說今說當說。而於其中法華第一。華嚴至般若為已說。無量義經名為今說。大般涅槃經為當說。依彼所判則已說第一。何關法華。如此獨知。聞者掩耳。

釋曰。已今當說為第一者。天台大師之所釋也。觀師既學天台。違此文義。却以已說華嚴而為第一。上文謬立頓頓之名。云漸中既有最後一圓。漸外又復更立一頓。故知前圓但是漸圓。別立一頓即是頓頓。頻將此義以難他人。他無對者唯我獨知。故今結斥云。如此獨知。聞者掩耳。不忍聞此謗法之言。是故掩耳爾。

問。從漸開四并前但七。何成八教。

釋曰。此正問於上文沒漸則教唯有七也。然雖喻於觀師。而本宗講學之流應亦善曉。且如開漸為四。漸名已沒。至於天台判釋法華皆用於八。將何以立於漸名耶。曰。漸開四已已沒漸名。雖沒漸名。無妨三時猶名為漸。若釋法華。無頓等八舉止失措。是故須用漸教名也。所以然者。無藏等四。不能均於諸味中圓與法華圓無二無別。無頓等四。不能獨尊法華超八教表不同。觀師謂漸開四已猶有一漸教在。故今喻之耳。

答。開出四已仍有一漸。喻曰。如前第三妨中足知迷誤。彼既不知漸從鹿苑以至般若。將何別立一漸教耶。若知鹿苑至般若來。約時名漸。終不輒判四教中圓名為漸圓。豈判法華劣於乳教。

釋曰。如前第三妨中者。不識教體妨也。即上文云。漸開為四如開拳為指等。觀師謂漸開四已仍有一漸教在。此乃不知始自鹿苑終至般若。約時名漸。約此漸教既開為四。如開拳為指。唯指無拳。將何更立一漸教耶。若知三時名漸。漸開四教已沒漸名。如何任意判四教中圓名漸圓耶。諸味中圓圓既不異。如何輒判法華劣於華嚴圓耶。此且約教以責觀師。若約時味。法華醍醐獨得稱妙又非所礙。具如上下諸文說也。

問。法華經部為是何頓。答。漸頓也。準玄文第一結教相云。今經漸頓。故知非頓頓。喻曰。此師非但不識頓漸之名。亦乃不曉結文之意。玄文釋前四味教竟。次以漸等結釋法華。云非頓．漸．祕密．不定。初云今法華是顯露非祕密。是定非不定。結非祕密不定。祕密不定通前四味。次云是漸頓非漸漸。結非前頓後漸教。言漸頓者。約前四時。漸中有頓頓中有漸。今法華經迹門圓說。與漸中頓其義不殊。但異漸中漸耳。言漸漸者。鹿苑一。方等三。般若二。頓中之漸。即是別教。與漸中漸其義不殊。故不須簡。頓中之頓同漸中頓。亦同法華。是故頓教不須別簡。故玄後文。今法華迹門與諸經有同有異。本門與諸經一向異同者。謂諸部中圓異者。謂諸部中兼於三教。不見此意望聲釋義。便謂法華是漸頓非頓頓也。文中只云非漸漸。何曾復云不是頓頓。

釋曰。言此師非但不識漸頓名者。上文已破。亦乃不識結文意者。玄釋前之四味教已。即以漸頓等結釋法華云。今法華是顯露非祕密。是定非不定。葢祕密不定通在前之四時。以前四時人機未等。故有祕密．不定教焉。法華會上人機既等。同一座席同一道味。故無祕密及以不定。次云是漸頓非漸漸者。此乃結釋法華非前華嚴之頓．三時之漸。此乃亦且一往約部雙非漸頓。未約教分。故云非前頓後漸頓也。而云法華是漸頓者。乃是約前四時之中。漸中有頓頓中有漸。法華迹門圓說。與漸中頓其義不殊。故云漸頓。言與漸頓中其義不殊者。應言與漸中頓其義不殊。乃是傳寫時字倒置耳。漸漸等文義可見。不復釋也。次出不簡於頓者。頓中之漸即是別教。與漸中漸其義不殊。故不別簡。頓中之頓即是頓部中圓。名為頓頓。同漸中頓亦同法華。是故頓教不須簡也。言頓頓者。非如觀師所立頓頓。乃是頓中圓名為頓頓。餘文可見不能具釋。

問。復何得知法華是漸頓華嚴是頓頓。答。據法華中謂。諸聲聞人從於小來經歷諸味。至法華會方始開頓。故知法華是漸頓也。華嚴居初不經諸味。故是頓頓。喻曰。今法華經圓極頓足。此從於法不從於人。不應聲聞從於漸來。即依聲聞判經為漸。況復聲聞不過五百．千二百．二千。此等但名開權顯實。又有菩薩開顯。何獨聲聞。如云。菩薩聞是法。疑網皆已除等。又下文云。無數諸佛子。聞世尊分別說。得法利者大喜充徧身。又有顯本。如分別功德品中三千微塵數乃至一四天下。又世界塵數初發菩提心。況下方涌現並妙音東來。嚴王諸營從文殊所教化。如是等諸眾何曾歷四味。應當從此方判經為頓頓。況復法師品。現在若滅後。若有聞一句。皆與授佛記。華嚴經眾雖不遊漸。有二義故不及法華。一帶別。二覆本。豈闕二義便稱頓頓。具二義者稱為漸耶。

釋曰。此問答喻文義平易。喻文都出法華無難隱之文義。故不釋也。

問。亦有菩薩法華聞頓。如何獨從聲聞判耶。答。據多分說。喻曰。如前所引。應以八界及聞一句為多。而反以聲聞為多者。非但玄理不會。亦乃讀文未熟。應知聲聞．鈍根菩薩。法華經前機緣未熟不堪聞頓。更以方等．般若調治。方堪來至法華聞頓。是故應判此法華經是開漸顯頓。故名漸頓。人不見之。謂非頓頓。

釋曰。八界者乃八佛世界也。一佛世界乃是三千大千世界。八箇三千大千世界盡為微塵。以喻菩薩眾數多也。而不以此為多。却指五百聲聞及千二百．二千人等以之為多。是讀文未熟也。餘文可見。

問。據何得知漸圓之教四住先落。答。如引仁王長別苦輪。既云別苦。知是漸頓。如引法華六根清淨云肉眼等。知是頓頓。

釋曰。仁王長別等者。仁王般若經云。十善菩薩發大心。長別三界苦輪海。十善者。十信也。天台多處引此經文。證圓十信乃圓頓也。觀師以見有別苦之言。謂是漸圓。以證漸圓四住先落。復據法華六根清淨云肉眼等。以證頓頓。二處經意喻文自出。此不預陳。嗚呼。觀師本謂法華為漸頓。今引此文而證頓頓。豈非自語相違耶。

喻曰。此一家義前後皆引仁王以證法華。法華云無漏意根。仁王云長別三界。兩經皆是四住先落。且於界內得無漏名。有漏業除故云長別。當知二處文義本同。如何分擗以證兩頓。

釋曰。一家教門者。玄．句．止觀及四念處等。皆引仁王以證法華六根清淨。以義同故是故引之。法華云無漏意根。仁王云長別三界者。經云。雖未得無漏智慧而其意根清淨如此。今云得無漏。乍觀似誤。究其文旨實不誤也。何者。經云雖未得者。雖含縱奪。奪而言之。未得方便土中真諦無漏。故云未得。與而言之。已於父母所生意根之上獲得相似無漏。故云得也。意根既爾餘根亦然。是故荊谿引云。無漏意根。仁王長別。二文不異。當知得無漏必別三界。別三界必得無漏。二經并是圓家十信。麤惑先落。且於界內得無漏名。有漏業除故云長別。若於界外尚名有漏。有二邊漏。故亦名有漏等業。未得有塵沙無明業。故亦名未別三界。界外義。立三界故。今文且明十信菩薩。菩薩斷證。以顯二經文義泯齊。如何分擗以證二頓。是不知二經之意也。纂者云。且於界內得無漏名者。此文恐誤。何者。法華云雖未得無漏者。十信未得初住聖位無漏。而其意根清淨如此。內凡意根也。予謂此人不善看文。輒生是非。無乃謬指。以予文鑒之。玉石分矣。

問。三種止觀中圓頓止觀是何頓耶。答。是漸頓。何以知得。如第一卷以三譬喻三止觀。以通者騰空喻於圓頓。至第七卷識通塞中。中即三觀破於神通。神通被破故非頓頓。文云別則略指三門。大意在一頓。又三止觀竟又云。今依經更明圓頓。又第五卷安心文末初約三止觀結數。次又約一心止觀結數。又第一結發心文先以三止觀結。次云又以一止觀結。此等皆是三止觀外別一頓頓之正文也。

釋曰。此師所引諸文證今摩訶止觀為漸頓觀。乍觀似是。被荊谿訓。文義敗壞猶柆朽然。喻文當見矣。

喻曰。一往引證似有所憑。子細推求都無所據。何以故。以違文故。生多妨故。

釋曰。此一喻文自有十段。初縱奪總斥。二何者下。斥不知正說及安序時。三又三下。明不應以資破師。四况二下。明二處神通不同。五次依下。明依經之意。六若引下。反質。七言別下。明三門大意通別。八安心下。明三別一心結數之意。九言發下。明三一止觀結文無殊。十若俱下。明三一結只是通別。初文縱奪總斥者。一往似有所憑。縱也。推求無據。奪也。以違文故生多妨故者。總斥也。

何者。如破神通及依經更明。文在序中。序是章安所置。說止觀時未有此序。如何預將正文破之。

釋曰。此當第二斥破不知正說及安序時也。何者。大師正說十章時曾未有序。至結集時章安方始置。如何預將正說十乘第五識通塞中破橫別三觀中云。中即三觀以破神通。謂是破序中神通所譬圓頓耶。如此立義真可笑也。依經更明。下文當見。

又三觀本傳南嶽。如何弟子反破師宗。乃成逆路伽耶陀論。又南嶽稟承慧文．龍樹。既破師法。觀心論中何須更云歸命祖師。

釋曰。此當第三不應以資而破師也。言三觀本傳南嶽者。應云三種止觀。文且從略故云三觀耳。天台傳南嶽三種止觀。約行以漸．不定助之。漸次則初淺後深。如彼梯隥不定則更前更後。如金剛寶置之日中。圓頓則初後不二。如通者騰空。為三根性說三法門引三譬喻。故圓頓止觀乃師宗也。師即南嶽。宗即圓頓止觀。如何天台反破南嶽。豈可同彼逆路伽耶陀之論耶。路伽耶陀師破弟子。逆路伽耶弟子破師。是外道論。豈可施之於天台耶。言又南嶽稟慧文．龍樹者。應云思師稟文師。文稟龍樹。亦從略耳。龍樹乃天竺第十三祖。文師橫宗貫天台高祖也。及智者造觀心論。既云歸命龍樹。是則伏膺之心至矣。豈可輙破圓頓止觀耶。果或破之。又豈須歸命耶。

況二處神通其義各別。序中以頓行者譬通者履空。空無淺深履。者階降。空喻頓理。履譬行儀。行雖階差乃名圓漸。理無淺深不當偏圓。第七卷中以步馬神通喻橫別三觀。神通即是別相之中。故以中即三觀破橫別之中。如何不見近文。遠破未生之序。

釋曰。此當第四明二處神通不同。序中神通譬圓頓觀。修圓頓人行有六即。是謂階差。故云圓漸。理無優降淺深之殊。是故理體非偏非圓。譬如虗空本無丈尺。而以丈尺量於虗空。序中神通取譬若此。第七卷中神通譬者。識通塞中橫別通塞文引大品云。有菩薩初發心即與薩婆若應者。空也。有菩薩初發心即能遊戲神通者。假也。有菩薩初發心即坐道場成佛者。中也。大論引三譬。一者步涉。空也。二者乘馬。假也。三者神通。中也。三義分張俱在初心。是故名橫。橫故須破。若一心三觀法相即破豎中通塞。若三觀一心即破橫中通塞者。先空次假後中也。空即是通。住空是塞。假即是通。住假是塞。中即是通。住中是塞。破此通塞者。以一心三觀之空破空。令成一空一切空。以一心三觀之妙假破假。令成一假一切假。以一心三觀之中破中。令成一中一切中。輔行云。豎通漸入雖屬一人。前後次第三時各異。以各異故故非一三。今以一心具三破次第之三。故云一心三觀破豎通塞也。三觀一心破橫通塞者。彼橫三觀雖屬三人。並在初心。故三不合一。今以三只是一。破彼分張之三。故云三觀一心破橫通塞也。今云神通者。即是以三觀一心破橫別之中觀也。又復應知。雖云一心三觀破豎。三觀一心破橫。為對所破作此分別。論其體性無二體也。如此近文觀師不見。而却遠破未生之序。何自煩勞之若此耶。

次依經文更明者。前以三喻證三文竟。更依華嚴以證圓文。故云更明。再治定文意在於此。如何見一更字便於三外立頓頓名。

釋曰。此當第五明依經之意。言依經更明者。前文略說三種止觀。次則廣說三種止觀竟。乃云漸與不定置而未論。今依經更明圓頓。所以更引華嚴證圓頓者。文正意故。廣前文故。故引經云。如了達甚深妙德賢首曰。菩薩於生死。最初發心時。一向求菩提。堅固不可動。彼一念功德。深廣無涯際。如來分別說。窮劫不能盡(全文)。引斯文已。章安廣釋圓聞．圓信．圓行．圓位．圓功德莊嚴．圓建立眾生等。應知此文舊第二本謂之商略。今迴商略以為引證。再治定文意在於此。應知既云漸與不定置而不論。豈非只是圓頓之觀。如何三外別立頓頓耶。

若引華嚴即名頓頓者。玄第十卷亦引華嚴．方等．般若圓同證於頓。華嚴既其非是漸圓。方等．般若寧非頓頓。

釋曰。此當第六反質觀師。質曰。若謂引華嚴經便為頓頓者。且玄文第十判教相中亦引華嚴．方等．般者中圓以證於頓。若華嚴非是漸圓須名頓頓者。方等．般若之圓既引證為頓。應亦名頓頓耶。而不知華嚴是兼別之圓。而以兼別反勝獨妙。是豈知天台判釋之意耶。

止觀義例隨釋卷第五

止觀義例隨釋卷第六

永嘉沙門　處元　述

○喻疑顯正之餘

言別則略指三門。大意在一頓。彼料簡文問略明三種止觀。略指與大意名相似同。是故重問云何同異。答中分於通別二意。通則略指只是大意。別則略與大意不同。以不同故略有三種。大意但在三中之一。故文云漸與不定置而不論。人不見之。便於三外別立頓頓。

釋曰。此當第七明三門與大意章有通有別。言略指三門者。在章安序中明三種止觀也。凡有數處之文。至正說大意中三止觀結。而與三門法相似同。是故以大意章對於序文而為料簡。應知此料簡文雖無私謂之言。乃章安之詞也。故問云。略與大意云何同異。答中具有通別二意。通則略指只是大意。別則略與大意不同。以不同故略有三種。為辨差也。大意一章雖有數處三止觀結。但在三中之一。謂圓頓也。觀師不曉。乃謂大意唯在一頓。便立三外別有頓頓。是不知文意之甚也。

安心文末先以次第三觀結數。次以一心結數。次第義當於別。一心義當於圓。此圓還同初總安心為結數。故義開三別。次還依本以結一心。不見此意異說便生。

釋曰。此當第八斥不曉三別止觀與一心止觀結數之意。夫安心者有二。一者總安。二者別安。先總安心。即是圓頓。約此圓頓論別安心。故知總安是別安之總。別安是總安之別。以總冠別無以異也。為結數故。先寄次第三觀以結其數。次以一心以結其數。應知次第之三約義開之。次則還依本圓以結一心。觀師不見。便謂三外別有頓頓。非妄而何。結數已見上文。不復出矣。

言發心文末一止觀結者。大意五章文相寬總。是故皆以止觀結之。或時唯用一止觀結。如六即文。六文皆一。或復唯用三止觀結。如隨自意文末。或時俱用三一結之。如前所引。復闕無結文。如常行等三種三昧。

釋曰。此當第九明三一止觀結文無殊。言發心文末一止觀結者。此牒觀師僻見。遂據此文以立三止觀外別有一頓頓觀也。言大意五章文相寬總。是故皆以止觀結之。此荊谿出於五略中結文之意也。大意一章文有五略。故云五章。以此五略包下九廣。文相寬總。恐尋讀者心有異緣。是故諸文之下皆以止觀結之。此總示也。此下別示。言或時唯用一止觀結如六即文六文皆一者。始從理即．名字．觀行乃至究竟。并以一止觀結之。故云六文皆一。纂者云。前之四即則有結文。後之二即則無結文。謂荊谿誤。六結之文昭然可見。不細尋之輒詐祖師。非狂妄耶。或復唯用三止觀結如隨自意文末者。彼止觀云。復次但約最後善明隨自意。此是次第意漸次結也。若善惡俱明隨自意。即是頓意圓頓結也。若襵牒之善明隨自意。此則不定意。此襵牒善非前二攝。不離前二。於頓起漸。於漸起頓。故不定也。或時俱用三一結之如前所引者。謂四諦顯是中以三止觀結四弘中以一止觀結。故云也。復闕無結文如常行等三種三昧者。應云。如常坐等三種三昧。以隨自意中結文則多言常行者。或恐文誤。

又若俱用三一結者。只是通別不同。何者。一種結云。發菩提心即是觀。邪僻心息即是止。當知三種無不發心邪僻心息。

釋曰。此當第十明三一結只是通別有三。初明一結為通。二又三下。明三結義亦屬通。三此第下。明初文與今辨釋有異。初文云。若俱用三一止觀結者。此重牒上文。或時俱用三一結之。如前所引者。只是通別不同耳。用一結者為通。用三結者為別。何者下。問起釋出。一止觀結云。發菩提心為觀。邪僻心息為止。是則三種止觀無不發心。無不邪息。當知此一是通是總。如何謂是三止觀外別一頓頓耶。

又三種結者亦是通義。以通三故是故結之。始從三藏終至圓頓。皆悉有於漸．頓．不定。具如第三偏圓文中及玄文第十判教相中四教是別。三種是通。

釋曰。此當第二明用三結義亦屬通。言亦屬通者。初文以一結之而名為通。蓋通總之通也。此一總三故名通也。今明三結應名為別。而亦名通者。乃取四教為別。教教自有漸．頓．不定。故亦名通。應知藏等四別通有此三。是故結之。言具如第三偏圓文中者。止觀第三卷第五偏圓章中及玄文第十判教相中。并以四教為別。三種是通。於四教中當分則以因位為漸。極果為圓。入位不定而為不定。彼文甚廣。恐繁不引。

此第一文不歷四教。一一以三結總。以四教共為三結。以三對一。三復為別。人不見之。便以又以之言憑茲別立。深不可也。

釋曰。此當第三明於上文與今辨釋有異。上據偏圓及玄第十。并以四教為別。三結為通。故藏至圓一一皆用三止觀結。今文乃據止觀第一發大心中所明感應及四悉等皆通四教。只於此四用於三結。是則四教為總。三結為別。此以教總而結別。自為一番總別也。又以三對一。三復為別。上文對教成別。今文對一復別。乃是以一對三三又為別。如此三一只是總別。豈有三外別立頓頓耶。觀師不見。乃以天台三觀結外云。又以一止觀結。指此又以等言以立頓頓。不知此一即是通總。約此建立。無乃為謬乎。

問。兩種頓位同異云何。答。住前則別。

釋曰。問文可見。答云住前則別者。即是謂漸頓位者住前斷四住。頓頓位者住前圓伏五住。登住圓破五住。故云住前則異也。

喻曰。凡列位者皆須準教。及以古師一家立位唯分四別。一期教迹因果顯著。有始有終莫過此四。三藏則四果支佛百劫僧祇。通教則三乘共位及名別義通。別．圓並立五十二位。但行有賖促斷伏不同。圓依法華更加五品。一家所用諸部咸然。輒不曾聞兩頓之位。已如前破。

釋曰。言三乘共位者。因果俱通位也。且從當教有始終說。若乃通別通圓。藉通開導之位。有始無終非此所論。名別義通者。借別教名名通教位。加以十信為乾慧地名信忍。住．行．向三名伏忍．柔順忍。初地得無生忍為見地。二地至七為羅漢。八為支佛。九為菩薩。第十寂滅忍為佛地。此乃借別教名名通位也。具在玄文。別圓次位其周足者莫過華嚴．瓔珞。是故今云並立五十二位也。言行有賖促伏斷不同者。別人先空次假後中。動經百千無量恒河沙劫。方入十信位等。故云賖也。圓人根利。初緣實相造境即中。無生法忍一生可獲。或障重者不過三生。故云促也。言斷伏不同者。別人住．行．向三伏無明惑。初地方破。圓人五品十信伏無明惑。初住即破。故云不同。更加五品。已見上文。一家教門曾不聞於兩頓之位。觀師謬立。破意已如反以仁王四住先落文破之是也。

問。何故分別立二頓耶。答。由根利鈍立二不同。喻曰。自昔承稟一圓家教法。不見二頓。而分兩根。處處文中但云華嚴兼於利鈍。利則圓教。鈍則別人。或一一教中而分三根或信法二行。以分利鈍。是則教教部部無不皆然。來至法華同入一實。無容開會同一根性仍稱為鈍。覆權隱迹有利有鈍而名為利。深不可也。

釋曰。承稟一圓家教法者。此文多一圓字。不成句讀。仍又倒文。或一一教而分三根者。謂當教各有上中下故。或信法二行以分利鈍者。信行藉聞故鈍。法行內照故利。又信行一聞即悟故利。法行歷法觀察故鈍。或俱利鈍。信行聞利修鈍。法行修利聞鈍。教教部部無不皆然者。此約法華已前四當分說。來至法華同入一實。無小無大同歸佛界。而僻解師無容開會同一根性仍名為鈍。無容者。不許也。反以開顯一實名為鈍根。却以覆權隱迹有利有鈍而名為利。華嚴未開故覆權。隔彼聲聞使如聾瘂故。華嚴未開迹故隱本。但云寂場始成故。豈以開權顯本而為鈍。却以覆權隱本而為利耶。

問。方等中四漸中開四。兩四中圓為何同異。答。但是四教中圓皆是漸圓。

釋曰。設此問者試探觀師。及其答出果然不曉。

喻曰。此師不識漸教之義。是故不知方等只是漸中之一。謂言漸教與方等殊。即便答云。但是四教皆名為漸。若知不別云何便答。但是之言。借使法華會前四教中圓皆名漸圓。法華開權獨顯一圓。何故仍立漸圓之稱。若爾。但識四教從漸之言。不了法華開廢等意。因茲暗立漸頓之言。

釋曰。此文斥彼不解方等中四與漸開四只是一四。致有妄答之過。言不識漸教之義者。夫事不頓成故謂之漸。鹿苑漸初也。方等漸中也。般若漸末也。設此漸者有二意焉。一者為取法華機故。次第豎入。是故鹿苑證果。方等彈呵。般若淘汰得。至法華開顯授記。二者法華會前有堪入道者。橫施四教。一一赴之。漸教之義正在於斯。方等只是漸中之一。彼不知此。乃謂方等中四與漸四殊。即便答云皆名為漸。是故應知。漸開出四者。總三時漸開出四耳。豈有漸開四外更有方等之四耶。若其知者。那得答云但是四教皆名為漸耶。言借使法華會前四教中圓皆名漸頓者。此乃縱許之詞也。法華開權獨顯一圓。何故仍立漸圓之稱。是則開權顯實有何功耶。若爾。但識從漸開四之言。不了漸教所以是涉道之淺也。而亦不了開廢之意在超八。因以暗心立漸頓之名。致茲誤謬之如此也。

問。涅槃中圓復何差別。答。亦是漸圓。喻曰。若如所判。始自鹿苑終至涅槃一槩漸圓。玄文何故苦破光宅。光宅仍以法華異昔。引昔通謾尚乃破之。此師稟受山門。翻更不如光宅。應云。涅槃雖四前三知圓。方等雖四三不入實。漸中開四不殊方等。諸文盛說。何足復疑。依彼所論。涅槃圓伊便成無用。復有一行乃是徒設。

釋曰。僻解師以自鹿苑至涅槃教一槩為漸。尚不及光宅雲師而尊法華以異昔教。故立法華為廣高長。及以昔教為挾下短。引昔通謾者而不簡於諸味中圓同法華妙。故遭天台二十四難。故云苦破。觀師稟山門教。反不如之。何學道滅裂耶。纂者云謾字誤。應從此漫。聞見不博耳。

問。涅槃四教俱入圓不。答。有不入者。十仙外道即是其流。喻曰。徒聞涅槃入實之言。不曉捃拾得入之意。若十仙不入。三修豈聞。初後俱無中間寧入。十仙不入。世尊何故為其說常。破云。汝外道中因雖是常而果無常。我佛法中因是無常而果是常。乃至陳如色常受想行識常。餘諸外道大意皆爾。如何謬判以為無常。易見之文尚謬。況復難見耶。

釋曰。徒聞涅槃入實之言。不曉捃拾得入之意者。應知由捃拾故一切入實。以法華如秋大收。以涅槃如收歛殘餘。是故殘餘一切皆入。如何却言十仙不入耶。言十仙者。一闍提首那。二婆私吒。三先尼。四迦葉。五富那。六淨梵志。七犢子梵志。八納衣梵志。九弘廣。十須䟦陀羅。若此十仙不得入者。三修之法豈得聞耶。既聞三修安得不入。言三修者。而有三種。一邪三修。即外人所計常樂我也。二劣三修。即小乘無常．苦．無我也。三勝三修。即大涅槃常樂我也。今文中言三修者。即勝三修也。不言淨與不淨者。為對外道邪三故但三耳。言初後俱無中間寧入者。涅槃初會明常住宗。即常樂我勝三修也。後明十仙入實亦勝三修。初後既然。中間寧不入真實耶。若十仙不入者。世尊何故為其說常。如闍提首那以因果是無常難佛。佛即問云。汝性是常耶。是無常耶。首那答言。我性是常。佛問。汝性能作一切內外法之因耶。答言如是。佛問。云何作因。答言從性生大。從大生慢。乃至二十五法。佛問。是大等法常耶無常耶。答言。我法性常。大等諸法悉是無常。佛問。如汝法中因常果無常。然我法中因雖無常而果是常。有何等過。言乃至陳如色常等者。此陳如品中對告陳如。云色是無常。因滅是色獲得常色。受想行識亦復如是。然陳如品在十仙前。今文所引。先引十仙次方陳如。乃至之言。却以後文超至前耳。有理存焉。無以文之前後而為妨之。十仙之中一仙既爾諸仙皆然。乃至第十為須䟦陀羅說真實想等入實之文。明如日月。如何暗判為不入實是無常耶。

問。止觀第一卷後多種譬文。如迦陵頻伽聲。擣萬種為丸。在大海浴。阿伽陀藥等。為喻何頓。答。並是漸頓。何以故。猶在㲉中萬種須擣。須待諸水入於大海。須合諸藥為阿伽陀。故是漸頓。若不出㲉。諸水是海。不擣萬種不合為藥。任運自具方是頓頓。

釋曰。此答文中僻解師以諸譬文皆為漸頓而作譬喻。是故結云故是漸頓。即出頓頓譬云。若不出㲉者。意云迦陵鳥猶在㲉中尚猶未出。待出方更轉勝。故知譬漸頓。不若不出㲉為頓頓。譬諸水入海。不若諸水自具香丸合藥。不若不擣不合方為頓頓之譬。

喻曰。此中二失。一者不曉喻旨。二者違於自言。不曉喻者。夫言喻者但約少分。故大經云。不可以喻喻真解脫。如雪山類象豈可求其尾牙。舉扇喻月豈可求其光挂。況本文意。意在一法具是諸法。取現見者以之為喻。未入海諸水不具。未擣為丸眾氣不足。自餘諸鳥㲉中不鳴。餘藥雖合治病不徧。故用此等以為頓喻。如何破喻而為漸圓。養子不肖過而難他喻。即其事也。

釋曰。此僻解師因難譬喻而成二失。一者不曉喻旨。二者自語相違。不曉喻旨者。凡言喻但取少分而已。大經云。不可以喻喻真解脫。如以雪山之白以喻白象。豈可責其不具尾牙。如以滿月以譬佛面。不可責其無眉眼口鼻耳等。如舉扇喻月。豈可責其無光挂等。文中挂字誤。應從木。不應從手。言光桂者。且順世俗云月有桂樹耳。纂者云。舉扇恐誤。應云舉面。諸文舉扇喻月有之。何必疑此。言況本文意意在一法具是諸法。取現見者以之為喻者。具是字恐誤。應云具足。凡字之誤者。或聲相類故誤。或形相類故誤。此形相類也。本文意者。止觀文意也。譬如大海具一切水。此譬一法具一切法。如擣萬種香為丸。若燒一塵具足眾氣。一塵譬一法具一切法也。如何以未入海諸水自具為頓頓譬。以不擣為丸之香自具為頓頓譬。迦陵鳥在㲉中鳴。其聲已過一切鳥音。況出卵乎。此譬稟圓頓止觀行人雖未破無明㲉。即已超過七方便上。況破無明乎。如何破云猶在㲉中尚待出㲉。不若不出㲉為頓頓譬。餘藥雖合治病不徧者。止觀云。譬如良醫有一祕方。總攝諸方功兼諸藥。阿伽陀藥也。如何破云不合為藥自然具者為頓頓喻。言養子不肖者。肖。似也。夫世人稟父母遺體。必骨法相肖。所為亦然。觀師稟學荊谿。道不相肖。故云養子不肖過。過謂作過。非循理也。而難他喻者。以法望喻。喻為他也。即其事也者。即同世人養子不肖作過。故云也。此不曉喻旨也。

二違自言者。自立大意以為頓頓。此等喻文皆在大意。如何自斥以為漸圓。

釋曰。此等喻文皆在大意者。一往之言也。其實擣萬香．大海浴。文在序中。頻伽鳥．阿伽藥在大意中。觀師既立大意而為頓頓。反斥此喻而喻漸圓。豈非自語而相違耶。

問。第一卷中實非父子兩謂路人。此喻何等。答。實非骨肉是前兩教。兩謂路人是後兩教。喻曰。此深不見文中喻意。文以界內界外各有一理。理各兩教以為能詮。並以四諦以為迷解。文中自合。瞋以譬集。打以譬苦。若兩謂父子。瞋打薄者以譬直教。兩謂路人。瞋打厚者以喻紆迴。此謂道諦智解不同。故使滅諦即離亦別。若即解者。苦集即理。如路人為父子。若離解者。苦集異理。如父子為路人。當知實非骨肉兩謂路人。但約拙教一離義爾。亦闕分判界內外是何等拙。而便跨節以為四教具如止觀記中釋。

釋曰。以路人為父子。以父子為路人。通為界內界外而作譬也。界內外各有一理。界內真理也。界外中理也。由迷一真有輕重故。則有藏．通二教。由迷一中有輕重故。則有別．圓二教。四教各有苦集滅道之四諦也。藏．別二教苦集重故。如兩謂路人。瞋打則厚。迂通化城。迂通寶所。通圓二教苦集輕故。如兩謂父子。嗔打則輕。直通化城。直通寶所。此四四諦者。但是即離之異耳。若約即解。苦集即道滅。如路人為父子。若約離解。苦集非道滅。苦集之體本是道滅。以解拙故如父子為路人。當知止觀第一云。實非骨肉兩謂路人者。但約拙教一離義爾。言一離者。不對即說。故云一離。觀師如何謂實非骨肉為前兩教。兩謂路人是後兩教耶。言亦闕分判界內外是何等拙者。既分四教。二拙二巧亦應可見。

問。漸之與別為同為異。答。此二不同。漸則開四。別不開四。喻曰。既其不識漸教開四徒。與別教弁異何益。今言漸別皆應開四者。兩文不同。漸教開四已如前說。別開四者具如別教四弘之中約四諦境皆歷四教。但須委知開四所以。然於別人自行化他。未必全立四教之名。但云界內界外曲直巧拙。自行則次第豎入。化他則隨緣橫被。被機雖橫行終成豎。自行雖豎徧學成橫。如初入空偏用析體以破見思。仍是偏用一門自行。若至十行為利他故。方始徧習析體八門及以無量無作八門。爾時所習乃得名橫。是則自他四教義足。讀文不委義理輕疏。而便謬判別不開四。

釋曰。此一節文所明別人自行豎入之四。化他橫學之四。文義璨然不復釋也。

問。商略之文為是何處。答。挹流尋源已下文是。喻曰。此亦二失。一者不曉新舊文意。二者商略謬判祖承。初不曉文意者。舊本十章前五是序後五是正。故舊本初云。竊念述聞共為十章。商略等五名為竊念。己之私竊興念序故。開章等五名為述聞。述己親從法會聞故。再治改者良以竊念不應連接述聞為十。故廢商略五章之名。章名雖廢仍存其文。述聞五章次第雖在亦沒章名。新移商略之文以為引證之例。首加止觀等字用為通序。則以挹流等文用擬別序。人不見之便為亂說。空張舊本商略以消別序新文。奈何商略之文復彰祖承之後。甚不可也。

釋曰。僻解師難前諸喻令成漸圓之喻。既成二失。今指商略以為祖承。復成二失。故云亦也。言不曉新舊文意者。舊文第二本也。新文今現行本也。舊本首云竊念述聞共為十章。一商略。二祖承。三辨差。四引證。五示處。此五章者乃章安私竊興念之所序也。正說五者。一開章。二生起。三分別。四料簡。五解釋。此乃章安自述從法會所親聞之法。是故云竊念述聞共為十章。然再治定其意在何。謂由以將己之五章及所聞之法合為十章。意似不便。故再治定沒舊章名。以再治文但為序正。於初序中乃安止觀明靜等擬經之通序也。自挹流尋源已去乃當別序。再治定意其在斯乎。如何觀師以商略等名而分再治定文。故再治文迴舊商略以為圓證。故云略引佛經粗彰圓意。如何以商略文為祖承耶。況商略文在第一科。祖承居二也。觀師妄指商略在祖承後。故云甚不可也。

問。挹流已下正當舊本祖承之文。如何將為商略文耶。答。正是商略有師無師故云商略。喻曰。舊釋商略云。略引佛經粗彰圓意故云商略。即引華嚴了達賢首聞圓等文。今乃判他祖承之文而為商略有師無師。既將祖承以為商略。祖承儻更指後辨差。從始至終重重妄說。

釋曰。華嚴了達賢首等已見上文。餘皆可曉不復記也。

問。有情心法并有情色及外依報。此之三法頓及頓頓起觀何殊。答。頓頓隨觀即具諸法。漸頓心具。餘二則無。喻曰。據此答文却用漸圓為頓頓。何者。四教中圓奚嘗不云三處具法。故四念處圓文中云。非但唯識亦乃唯色唯聲唯觸。三處具法正是四教末後之圓。今謬判為頓頓文者。驗知諸判但用胸襟。又漸圓既知心具諸法。諸法徧攝豈隔色耶。色攝入心心即是色。如何謬判唯心具耶。若別教人。初心色心并不具法。何獨色耶。漸頓迴互教門雜矣。教門既雜。依教修觀冥如夜遊。

釋曰。此斥三處具法謬判頓頓之失也。何者。僻解師謂漸頓觀者止論心具諸法。餘二不具。若頓頓觀者隨所發觀即具諸法。如此判者乃成却以漸頓為頓頓也。故四念處中圓四念處云。非但唯識亦乃唯色等。色兼內色及外依報。是則三處具法明文在茲。何謂漸圓只明心具。況又漸既知心具。則一切唯心。心外無色色即是心。豈有心具非色具耶。若言心具色不具者。進不成圓退不成別。圓則圓於一切色心內外一切咸徧。別則別人初心若色若心并皆不具。何獨色法不具法耶。言漸頓迴互者。既以四教中圓而為漸頓。復用四教中圓具法而為頓頓於解回惑。則教門雜亂。依教修觀暗如夜遊。何所至耶。

問。此二種觀初心何別。答。頓頓觀者初發心時三諦俱觀。漸頓觀者先觀中道離於二邊。二觀先成見思前破。後證中道三諦方同。喻曰。雖指文中三處五處以立頓頓既無正義。約觀判位亦無正文。大師唯引諸經明位以證四教。不見引證四教之外別立一頓。況彼諸處頓頓之文。盡是四教最後之圓。彼以此圓判為漸圓。云初發心者先觀中道。一切教法都無此文。別則先觀二邊方乃見思先落。豈有但觀中道先破見思。圓別不成。都無所據。

釋曰。此斥僻解師援引三處五處以立頓頓既無正義。與而言之有文無義。奪而言之文亦非也。今約觀判位亦無正文者。尚不有文。義安有耶。言三處者。一指玄文藏等四外既有頓教。二指玄文結教相中云今法華是漸圓。三指法華中諸聲聞從小來等。此三處也。五處者。一據第一卷舉神通喻圓頓止觀至識通塞中即三觀破於神通。既破神通知非頓頓。二據略指三門大意在一頓。三據三止觀竟又云今依經更明圓頓。四據安心文末初以三止觀結數次又約一心結數。五據第一結發心文先三止觀結次又以一止觀結。三五處文以為證據立頓頓觀。一往似真再研則偽。上文已破。餘文可見不能盡記。

問。一心三觀與三觀一心二文何別。答。一心三觀即是假。三觀一心即是空。非三非一即是中。為破步馬神通故云空假。若論頓頓一中具三。喻曰。本論三觀須有所以。此是佛法大體。又是一家要門。凡用其名須得指實。既用此三格一切法。應曉三意方盡其門。

釋曰。此一喻文凡有六段。一總論三觀功能。二一者下。別示須曉三意。三此三下。明一三三一都非上文三意。四縱觀下。總明破橫豎通塞。五又文下。別明破橫通塞。六破於下。斥彼一中具三未是頓頓。初文者本論三觀須有深義。故云所以。佛法大體無越三觀。一家入道要門亦莫過於三觀。凡用其名須得指實者。謂指的實理。格一切法者。定一切法也。若曉三意。佛法大體一家要門皎在目前矣。

一者對境成觀。如觀一心為不思議境及破法等文是也。二者覆疏收束。如第一卷合散非合非散三一非三非一等是。三者寄名義立。如門非門非門非不門權實非權非實等是。

釋曰。此當第二別示須曉三意。初文意者上已具陳。二覆疏收束者。止觀云非三而三三而不三。非合非散而合而散非非合非非散。不可一異而一而異。輔行云。非三而三下。複疎三諦還成三諦。非三而三假也。三而不三空也。亦應更云。非三非非三中也。文無者略耳。言複疎者。複其三諦疎漏文也。何者。凡言三諦者。無相之謂真。備法之謂假。雙非之謂中。如此說者。體雖圓融語猶疎漏。是故複云非三而三。非三空也。而三假也。三而不三假即空也。是則三諦皆空。三諦皆假。三諦皆中。方成一空一切空。一假一切假。一中一切中。三德密藏無疎漏也。合散非合散等準此可知。覆疏收束三諦還成三諦。其意若此。三寄名義立如門非門非門非不門。此文在第一卷序中明三止觀畢云。若封文為害。須知文非文。達一切文非文非不文。能於一文得一切解。為此義故。以三種文作達一門。此乃寄文之名義立。門。義也。文既達於三諦。由茲入實。故文即門也。此門即實相當體門也。權實非權非實。在偏圓中亦寄權實之名立三諦之義耳。

此三觀一心一心三觀都非此之三三觀意。只是翻對破彼縱橫觀。

釋曰。此當第三一心三觀三觀一心。都非上文三種之意。只是以語相翻破橫破豎之通塞耳。對破下文當見。

縱觀唯約次第之三而不得一。故以即一而三破彼縱義。故云一心三觀破豎通塞。橫觀唯得各別之一而不得三。故以即三之一破彼橫文。故云三觀一心破彼橫通塞。人不見此。便加雙非以對三觀。

釋曰。此當第四分屬三一一三對破橫豎通塞。在文可見。彼僻解師便加雙非以對三觀。非妄謬而何。

又文自云空即三。故破步涉。假即三故破乘馬。中即三故破神通。彼師乃云。為破步馬神通故云空假。步馬元是單空單假。何須更以空假破之。

釋曰。此當第五別破橫通塞。文顯不復記。

破於橫別步馬神通。正用圓教一中具三。何故別云若論頓頓一中具三。此是違文謬說。令迷文者信之。亦是立觀違文。令謬觀者輒受。

釋曰。此當第六斥僻解師不曉四教中圓一中具三破彼橫別步馬神通正用於此。如何別云若論頓頓一中具三耶。迷文故使迷文者信之。謬觀故使謬觀者受之。黠慧正觀之士豈信受耶。

問。相待絕待有何同異。答。頓頓是絕待。漸頓是相待。喻曰。誤之甚矣。依此所判。則應相待絕待俱非頓頓。何者。以玄文中判今法華具有二義。謂相待絕待。若爾。何處別有頓頓絕耶。

釋曰。此一喻文有四番意。一斥非顯是。二依彼下。出彼謬立以正斥之。三凡言下。斥不識相待意。四又亦下。斥不識絕待意。初文意者。斥非。云誤之甚矣。顯是者。依此宗判則相待絕待俱非華嚴之頓頓也。以玄文中的判法華方具二妙。除此之外更無有文別有頓頓為絕待者。觀師之解真可笑。

又依彼所判則唯華嚴是絕。法華純待。若知法華具有二義。復以待絕分為二頓。當知此判自語相違。據斯以論俱迷二待。何者。二待并須非漸唯頓。判為相待又判為漸。此復一重自語相背。

釋曰。此當第二出彼謬立以正斥之。彼有兩番自語相違。一者彼師以華嚴為絕待。法華為相待。今反質之。既稟天台宗教。若其已知唯判法華具有二妙。復以待絕而分二頓。豈非自語相違耶。此第一番自語相違也。據斯以論俱迷二待。何者。夫二待者并須非漸唯頓。既判法華為相待妙。如何又判而為漸圓。既云妙已安可漸耶。此第二番自語相違。

凡言相待。待前諸教為漸為麤。方今法華是頓是妙。頓居漸後兼所破說。對漸明頓故云漸頓。人不見之。徒分待絕以對二經。

釋曰。此當第三斥彼不識相待之義。凡言者。謂玄文．文句．止觀等文也。必須待前諸教諸部為漸為麤。方顯法華為頓為妙。以法華妙頓在漸後。所破兼能對漸明頓。故云漸頓。觀師不見玄文之意。輒以二待而對二經。妄謬甚矣。

又亦不識絕待之意。絕於所待名絕待者。方是妙頓。彼乃離頓。待別立絕。名何為頓頓。

釋曰。此當第四斥不識絕待之意。言絕待者。必須絕於所待論妙尚存所待。絕待論妙絕於所絕。方名妙頓。彼乃離於法華圓頓相待。別立華嚴以為頓絕。何為頓頓。何為絕耶。

問。此法華之文具足二待。豈可離文判屬二途。

釋曰。言離文者。謂離開二待文。判屬法華及華嚴故。

答。會竟無二。未會則別。喻曰。此師非但迷於玄文待絕之名。亦乃不達法華開會之意。一代教法會在法華。彼判法華唯有相待。更立何部稱為會經。若以法華會入華嚴華。嚴實無開顯之說。若爾。兩俱未會。應別立一經以會斯二。

釋曰。此一喻文有四。初指上迷二待名及不達法華開會之意。二若以下。遮以觀為會。三今家下。判彼華嚴尚為法華廢絕二待俱無。四會竟下。縱而奪之。初文意者。迷名指上也。亦乃下。起後也。一代教法歸會在於法華。以由如來出世本意。意在一實。初成正覺觀物未堪。從一實相生無量法。所謂二法．三道．四果。二法者。謂華嚴頓也。三時漸也。三道者。三乘道也。四果者。四佛果也。權不可以終用。故會而歸之。是故此經有相待焉。有絕待焉。彼僻解師乃判法華唯有相待。若其然者。更立何部稱為會經。若以法華會入華嚴。華嚴經中實無開顯之說。若法華但有相待。是未開也。華嚴又無開顯之文。則兩俱未會。應別立一經以會法華．華嚴二教。終無是理。

若以觀會。會則無文。

釋曰。此當第二遮彼師。恐其轉計謂約教義判於待絕分對二經既不可會。約修觀說理應可融。是故遮云會則無文。無文則無教可憑。無可憑則所判謬矣。

今家所判以法華之絕絕彼華嚴。當知華嚴未絕明矣。又何但未絕。亦乃無待。以兼別故獨顯不成。尚非相待。絕何所寄。

釋曰。此當第三判彼華嚴尚為法華所待所絕二侍俱無。何者。以華嚴教自從法華一實施出。若判麤妙乃為所待之麤。若論絕妙乃為法華所開。故知華嚴未絕明矣。又復華嚴何但未絕。以兼別故獨顯不成。尚無相待絕待之名。體何所寄。

會竟無二還歸法華。何故判之云非頓頓。

釋曰。此當第四縱而奪之。既云會竟無二還歸法華。何故復判法華云非頓頓。此又一重自語相違也。

問。法華之文豈有不會。答。對前稱待應無別理。喻曰。若據此答。定判法華唯有相待。雖有相待理亦不周。但得待前之言。失於能對之妙。縱使法華但有相待。終成不曉所待之名。所待即前諸麤。前謂華嚴。若望彼所判還負己宗。華嚴既麤。頓頓何在。法華咸妙。頓頓不疑。相待既然。絕待可判。

釋曰。言若望彼所判還負己宗者。以彼立華嚴為頓頓絕待。法華為漸頓相待。是己宗也。且相待論妙望前為麤。前則華嚴等教。既為所待之麤。頓頓安在。法華一部咸妙。既無兼帶。頓頓何疑。只以法華相待為論尚爾。絕待絕此。豈分屬華嚴耶。

問。修觀之法準義用文既同法華。應依會義。因何對昔而分二途。又以法華為不會。乃將華嚴為絕待。

釋曰。此問意者。蓋言凡論修觀必須準義。用於經文。依經作觀。觀與經合方為正觀。如今止觀必準開顯妙義。用圓極之文。故云準義用文也。言既同法華者。約開顯說同皆法華。應依會義以立觀行。因何對昔而分二途。因何又以法華但有相待而為不會。乃以華嚴所待之麤而為絕待耶。

答。修觀不同於教。是故觀二教一。喻曰。凡修觀者必依於教。若觀二教一。其理不成。法華既融。只應還依融義修觀。其虗立二觀。謬以絕為華嚴。會義既歸法華。頓頓之名徒設。況教一觀二一觀無文。又與立宗全成乖互。本立華嚴為頓頓。頓頓却歸於法華。頓義既歸於法華。言判為漸者。謬矣。

釋曰。言若觀二教一其理不成者。謂必無此理也。況教一觀二一觀無文者。謂若依華嚴為頓頓觀。則漸頓一觀無文。若依法華為漸頓觀。則頓頓一觀無文。故云一觀無文。餘文可見不復記之。

問。觀本依教。無教如何立觀。答。根別。喻曰。此乃臨急之說。不思前後相違。觀既隨根。根本順教。有根無教同於本迷。若以頓頓為華嚴。則漸圓無教。若以法華為漸教。則頓頓無文(問言喻文皆可曉。不復記也)。

問曰。云何名為頓頓觀相。答。前即後故名空。後即前故名假。前後不二名中。喻曰。後即是前何異前即是後。徒於不二前後謬立空假之名。實未能知三觀相狀(此問答喻亦可見)。

又自說云頓頓如法華六根清淨位但云六根清淨。不云先斷見思。故知是頓頓。漸圓如仁王十善菩薩位。既云長別苦海即是先除見思故。知是漸頓。

釋曰。此不設問。但直引彼所迷所說即使喻之。故無答文消釋。二經文異意同。斥非顯是。已見上文不復再記。

喻曰。自言相違不可窮盡。初以法華為漸頓。今以法華為頓頓。況復不知山門諸部並將仁王以證法華。法華云無漏意根。仁王云長別苦海。無漏與別苦但有因果之殊。不見義同。從文分二。

釋曰。言但有因果之殊者。法華從因。故云雖未得無漏智慧。而其意根清淨如此。仁王從果。故云長別苦海。報果也。爾前必有習因。習果六根清淨也。法華六根清淨即是習因習果之報因。將必獲於長別苦海之報果。觀師不曉。分此二經以為漸頓．頓頓。誤之甚矣。

又云前文既云大意在一頓。當知五略正明頓頓。釋名已去并是漸頓。

釋曰。此師以見料簡文云。略指三門大意在一頓。便謂五略正明頓頓。釋名辨體及正修已去并是漸頓。

喻曰。大意與下文但是廣略之殊。如何分二。故分別中將大意對八章。十義分別廣略即其一焉。豈有略頓而廣漸耶。

釋曰。喻文有三。初斥廣略義不相應。二又第下。斥解與行異。三又若下。汎引上下諸文反質。初文意者。略本略於廣。廣則廣於略。五略之略既是頓頓。下之八廣如何是漸頓耶。

又第五初列前六重以開解。今依解以立行。如何以解為頓頓。以行為漸圓。依解起行。行既違於解。此乃目視東而足西。膏南而明北。

釋曰。此當第二斥解與行異也。前六重開解者。或以五重為解。方便為行。同異已見上文。今依解以立行。第七正修也。言目東而足西者。目。止解也。足。止行也。膏南明北者。膏。脂油之類可以助明。明譬觀行。膏譬觀解。合譬可見。如何以頓頓之解而立漸頓之行。正所謂目東而足西也。膏明亦然。

又若以大意唯在於頓頓。何故大行通引三乘。若下文唯在於漸圓。何故復有一心止觀及中即三觀破前神通。又若大意唯在頓頓。何故發心四諦四弘十種發心皆列四教。下文屬漸。破亦同前。文既相違。依何立行。

釋曰。此當第三引上下文反質二頓觀師。若以大意唯在於頓頓者。修大行中何故通引三乘。如此則豈唯頓頓。若謂下文以漸圓者。巧安止觀及破法徧何故有一心止觀及通塞中。中即三觀破神通。如此則豈唯漸圓。又若大意唯在頓頓。何故發大心中四諦四弘十種發心皆列四教。如此則豈唯頓頓耶。下文屬漸更有顯然。頓頓文相不能具引。故云破亦同前。此亦且順彼計作此破文。其實一部無非圓頓。立文既其相反。觀行若為準則。

又云。此之兩觀。初心修觀太難分別。須自入觀方乃得知。喻曰。如破徧初初入無生咸須依教。況六章生解以導行。初既云分別太難。信是解心冥昧。解既冥昧。入觀無由。彼解未明便推入觀。何異闇證增上鼠唧鳥空而宣入證之言。令他生於聖想。忽令領納說實。墜於過人。實得說尚招愆違想。故當重釁。又若實得。為何位次。若假名與他何異。若五品位便同大師。予實不裁。證者自了。願不欺聖。無違自心。

釋曰。此斥觀師謬立二種頓觀。既遭詰難無理可通。乃云此之二觀初心修觀太難分別須自入觀方乃得知。由此乃見解行俱非。而又妄說過人之法。且如破法徧初備列四門。於四門中無生為首。即須依於無生門教以立正行。況復一部大旨前之六章而開妙解。以解導行。行始分別。十境十乘詳矣明矣。如何乃云太難分別。豈非解心冥昧乎。以解不明遭師詰難。欲遮過咎便推入觀。因此乃成增上慢罪。夫妄對人趣稱過人法。前人知解犯重罪。前人不解犯偷蘭遮。除增上慢及業報得。或戲笑說或疾患說不犯。言忽令領納說實者。意云忽然令聞汝說而領受之。謂汝說為實者。墜於過人。墜。墮也。若實得聖道向白衣說得提罪。況違理情想之說故當得重釁也。又且縱之。若汝實得。為何次位。若假名名字者。與他何異。此顯名字者多矣。若言五品位者。應須便同天台大師得法華三昧發旋陀羅尼。荊谿云。予實不敢裁斷而較量之。而云證者自了者。荊谿誡云。願不欺於眾聖。願無違於自心。無得輒云入觀自知。暗證已見上文鼠唧鳥空。諸文多明此故不釋。

又云。依頂法師十二部經觀心之文修觀必得。

釋曰。此師亦據觀心十二部經為頓頓觀。此文章安出也。別有一小卷流行於世。彼文云。經者由也。心亦由也。諸法由心而造。直觀心即空假中。名修多羅(一也)。復重觀之。名祇夜(二也)。觀心空假中能發三智。名授記(三也)。觀心即假空亦空。名不重頌(四也)。觀心空假中非前思後覺。名無問自說(五也)。觀心緣生如物生滅即空假中。名譬喻(六也)。觀心始末即空假中。名本事(七也)。觀心十界地獄乃至諸佛本生即空假中。名本生(八也)。觀心空假中防非止惡。名因緣(九也)。觀心空假中橫豎無不周遍。名方廣(十也)。觀心空假中非世所有。名未曾有(十一也)。觀心何故空。從緣生故。何故假。但有名字故。何故中。非二邊故。名論議。觀師據此以立頓頓。故略錄之。

喻曰。大三觀者義唯三種。一者從行。唯於萬境觀於一心。萬境雖殊妙觀理等。如觀陰等即其意也。二約法相。如約四諦五行之文。入一念心以為圓觀。三託事相。如王舍耆闍名從事立。借事為觀以導執情。即如方等普賢。其例可識。

釋曰。喻文有二。初舉三種觀法以示觀師。令知觀法無越此三。次斥謬立頓頓所據皆非。初文意者。荊谿示此三種三觀。乃是一家入道之要門。四種三昧之樞楗。即唯三種。安得此外別立頓頓耶。具釋文義在于三種觀法章門。此不再記。

故十二部觀寄事立名。雖有三觀之名。十境十乘不列一部名下。唯施一句。豈此一句能申觀門。若此一句足得修行。十境十乘便成煩芿。故知偏指文中一句兩句以為頓頓。義同頑境體心踏心。十卷之文便成無用。兼出大師虗搆之愆。

釋曰。此當第二斥彼謬立頓頓所據皆非。何者。且如觀心十二部經。雖是附法相觀而名兼託事。何者。如云。經者由也。心亦由也。諸法由心所造。直觀此心即空假中名修多羅等。既無十境復無十乘。豈此一句能申觀門。若此一句足可修行。則止觀一部便成煩芿。故知偏指巧安止觀破徧文中一心止觀等一句兩句以為頓頓。義同頑境體心踏心。言頑境者。非四教所詮之境。但云體踏。故云頑境。據彼妄立頓頓。正同體踏。若爾。則十觀之文便成無用。亦顯大師虗搆方便正修十境十乘之過也。煩芿字誤。應從此繁。草木繁貌。

問。漸圓觀但中。中是實相否。答。非即實相。體是但中。喻曰。實相與但中體同名異。實即俱實。權即俱權。

釋曰。此一喻文有三。初約體斥。二若約下。約教斥。三唯煩下。斥拾失為得。初文意者。實相但中名異體同。若實則實相但中俱名為實。約當分而言也。若權則實相但中俱名為權。以圓望之也。纂者不曉。妄指通教但有中名而無中體。是權則俱權。於義何太遠也。

若約教釋文。但中在別。修觀次第仍居後心四教中圓。一切諸文并皆初心圓修三觀。彼將此觀為頓頓人。別為圓人立但中觀。徧尋諸部都無此文。

釋曰。此當第二約教斥也。但中之觀唯在別教。以教權故。佛性之理不具諸法。故名為但。但。獨也。獨一佛界不具九也。初聞此理在三惑外。是故次第先修空觀。次修假觀。至迴向位始正修中。故云仍居後位。但中之觀大率如此。若四教中圓非此可一。一切教文并皆初心圓修三觀。彼僻解師却將此圓以為頓頓。別為圓人立但中觀。一家教門都無此說。豈非謬立耶。

唯煩惱境中斥失文云。不住調伏。不住不調伏。初心修中成雙非失。如何拾失以判法華。苦哉苦哉。不可救濟。

釋曰。此當第三斥拾失為得。止觀云。復有行人聞不住調伏不住不調伏等者。若住調伏即是聲聞。若住不調伏則是愚人。愚人住有。聲聞住空。行人聞此怖畏二邊。深自兢持欲修中觀。是人不知貪欲是道。等此乃斥失也。觀師拾此斥失之文。以判法華而為漸圓修但中觀。是故荊谿極為太息。故云苦哉苦哉不可救濟。謗獨顯經而觀但中。是可救者孰不可救耶。

問。初心修中既非實相。是涅槃否。答。是涅槃。喻曰。涅槃．實相大小名通。初心修中既非實相。若非實相亦非涅槃。若是涅槃亦是實相。若是實相即是從初常觀涅槃。如何乃言非是實相云是涅槃。

釋曰。此一喻文有三。初斥不知涅槃．實相名通大小而謂一是一非。二若從下。專明涅槃一往通於通．別菩薩。別則通．別菩薩尚不受涅槃之名。三故知下。明初觀唯頓結斥彼非。初文意者。涅槃．實相名通大小。觀師謂但中非是實相而是涅槃。不知涅槃即是實相。而云四教中圓初心修觀唯修但中不即實相。故今破云。若非實相亦非涅槃。若是涅槃亦是實相。若是實相者。即是大論菩薩從初常觀涅槃。行道理涅槃即三德也。如何謬云非是實相是涅槃耶。

若從初心是小涅槃。此是通．別二種菩薩偏是一往通途而說。若別論者。通教菩薩至第七地恐墮涅槃如三惡道。別教初心但名真諦。仍不得立涅槃之名。

釋曰。此當第二專明涅槃一往通於通．別菩薩。別論通．別菩薩尚不受涅槃之名。言小涅槃者。非三德祕藏大涅槃也。但以取空名涅槃耳。通別菩薩斷見思惑與二乘同。一往通言從於初心是小涅槃。故言偏是一往通途。而說偏是者。猶言且是也。別論者。通教菩薩為假修空。非取涅槃也。若至第七已辦地中。恐墮涅槃如畏三惡道。別教十住但名真諦。不取涅槃。斷德在妙覺。故通．別菩薩尚不取之。何況圓耶。

故知初觀唯在於頓。言非實相是涅槃者。無教可憑。

釋曰。此當第三明初觀唯頓結斥彼非。故知法華唯是頓頓。初心發觀三諦頓觀。而言但中非是實相是涅槃者。無教可憑。是任情見以情判教。乃是謗法。罪莫大焉。

問。豈有但中名為初心觀涅槃也。答。有也。喻曰。不知求教。但任己言。須無即無。須有即有。一家教相不見少判但中涅槃。

釋曰。此責觀師不求聖人之言量以為立名釋義之本。但任己見發言。故使舉止悉皆失錯。大凡用與須無即無。須有即有。須。用也。意云。有即須有。無即須無。今觀師謂但中名為初心觀涅槃者是無即云有。謂但中非是實相是有而言無。一家教觀不見有文少判法華以為漸圓。修但中觀非是實相是涅槃者。

問。如其必有二種頓者。大師何不分明顯說。答。如大意在一頓等即其文也。又頂法師涅槃疏釋不次第五行中云。十信斷或即是漸頓。不斷或者即是頓頓(文中兩或字并誤)。喻曰。大意一頓已如前破。彼引涅槃疏親共對撿全無此文。應是續後謬思。便將想心證義。文所不載。故使再撿無文。又大師諸文文所不載。何須更引章安之文。況再撿全無何勞苦據。況復不次第行正是四教中圓(問答喻三顯然故不釋)。

又數數常云。有八教故故有二頓(直引彼執)。喻曰。八教中意具如前破(文在不識教體妨中)。

又云。二頓初心非一向異。雖異而同雖同而異。喻曰。無將此異質竅他人。不許漸圓即是頓頓。理窮無據同異混和。

釋曰。無將此異者。意云汝無將此同異異同質竅他人(竅。古弔切)。穴也空也。質。有也。有無同異惑亂於人。混和無歸。乃是理窮作此救耳。

問。一色一香無非中道。是何觀相。答。是漸頓非頓頓。喻曰。此師已執初心修觀。但聞中道便謂漸圓。而不曉於言偏理圓。故大意中云。勿守語害圓誣罔聖意。故經論名數或具或偏。言下之旨理必周備。大師以備具釋偏言。故大意中云空即不空等。自語相違亦如前破。

釋曰。觀師固執初心修觀。若聞中道便是漸圓。而不曉於言雖在中具足三法。以由中道。雙遮為體雙照為用。不可思議。言大師以備具釋偏言者。如止觀引華嚴遊心法界如虗空。此舉空為端也。備具釋云。空即不空亦即非空非不空。又云。一微塵中有大千經卷。心具一切法。是偏舉有為端也。備具釋云。有即不有亦即非有非不有。又云一色一香無非中道。是偏舉中為端也。備具釋云。即中而邊即非邊非不邊。一切法具足無減。是故誡云。勿守語害圓誣罔聖意。觀師正當此責故也。言自語相違者。一色一香無非中道。文在序中及大意章。既指大意以為頓頓。而今又云即是漸頓。豈非自語相違。上文已破不復再出。故云亦如前破。

問。初心起觀。若捨二邊但觀中道。何異通教但有中名。如何初心見此但理便默不答。喻曰。言若有旨言勝不言。言既無歸不言勝說。凡修觀者須立解心。解心未成輒立此觀。言究理極以至無言。

釋曰。夫修觀者必須解明然後立觀。觀師既無圓解。輒立二種頓觀。故為荊谿言以攻之。詞窮理極便默不答。故云以至無言。

又云。據文須分兩種頓異。初心修觀實難分別(直引彼執)。喻曰。前云教唯有一觀則有二。此中復云。文雖分兩兩觀難分。據茲文又成文二觀一。前後違反不可復論。故知學宗不得輒爾。此時猶可。曠累多生。仍使未來不逢善友。

釋曰。故知學宗不可輒爾者。宗謂觀也。學觀若無圓實理解。輒爾自立二種頓名。謗法之愆不可逃也。曠劫為累受報何窮。餘報邪見不逢善友。可不驚乎。

問。別教地前為登地雙亡雙照方便。其義如何。答。地前雙亡。登地雙照。至第二地又亡又照。喻曰。非但觀門失緒。亦乃文義參差。既云地前以為初地亡照方便。當知正亡正照合在初地。如何乃云登地雙照。地前雙。亡具如止觀第三卷中。此是讀文未周。不須別破。

釋曰。此師圓解不明謬立二頓。既遭師詰。無理可申。以至結舌無對。故云非但觀門失緒。此結前也。亦乃文義參差者。斥其地前方便。登地證得。遮照不齊。故云參差。何者。別教約行。教道十住用體真止遮生死有。用入空觀照真諦理。十行用方便隨緣止遮空塵沙。用出假觀照俗諦理。住．行二位各一遮照。故謂之單遮單照。至入向時。收前異時遮照入一心。修空假不二。中體現前。此但中觀任運雙遮。任運雙照。故說初地證得雙亡雙照。如何輒云登地雙照。地前雙亡。止觀第三具出其相。略如前說。此亦且從教道而說。未論圓修登地自證。予嘗著別教但中觀章門具明此事。世有淺學聞但中觀有人修之。及但中觀雙遮雙照惑耳驚心。亦有撫掌而大笑者。是不曾讀止觀并輔行也。彼文尚說藏．通二教離斷常中雙非雙照。況別但中佛性理乎。

問。何名四三昧是通修。念佛是別修。

釋曰。此問止觀第一修大行中云。四三昧是通修。念佛是別修。

答。頂法師誤。應云四三昧是別修。念佛是通修。

釋曰。答意謂章安結集時誤。應如答文之改。

喻曰。此師自誤。推失與他。今言通修者。以四三昧攝一切行。故曰通。反以為別。念佛通收諸行不徧。乃是通中之一。故名為別。反名為通。深不可也。

釋曰。輔行云。四三昧收諸行盡。故名為通。念佛三昧諸行中一。故名為別。又四三昧皆通念佛。故名為通。但語念佛偏舉一行。故名為別。故四念處云。四皆念佛故名為通。但隨教別故名為別。藏念生身。通念應身。別念報身。圓念法身。諸身具足。又云。四三昧通四教故。復名為通。凡引諸文。皆以四三昧為通。觀師特改。乃違文也。又云。有人改云。四三昧是別。念佛是通。未失大意。何假改文。此乃縱奪斥僻解師。言未失大意者。縱也。蓋言作此改文亦未失於宗乘大意。但天台自有正文。何假改之。此斥奪也。纂者不曉。却云章安未失大師之意。何其謬也。

又云。三賢十聖住果報者。此兼兩教。圓教三賢。別教十聖(此直引僻解所執也)。喻曰。言果報者。是實報土。既生果報即是圓教四位之人。此師但見是賢聖之名。便分以為別．圓兩教賢聖之稱。乃是借別名圓。俱生實報即是正明圓位。若言別教賢聖位。不合生彼而判十地屬別者。圓四十位俱破無明。因何乃分十地屬別人。又約證道。地即是住。何須分別。縱存教道。則十地以含兩教亦無分義。

釋曰。三賢十聖住果報。文出仁王經。一家引用唯證於圓。蓋借別名名圓位也。何者。住果報者即是實報無障礙土。唯圓聖生。餘罔能及。借別名者。圓無三賢。以住．行．向皆破無明。咸證三德。故皆屬聖。別無住果報。以住．行．向唯破見思．塵沙而已。不生彼土。是故三賢十聖皆破無明。生彼土者圓聖位也。而僻解師謂三賢屬圓。十聖屬別。且圓四十位皆破無明。因何十地而不得生。而以十聖屬別十地耶。彼師但見經文有聖賢之言。便以賢聖分為兩教。不知賢聖之稱乃是借別而名圓也。又若謂仁王賢聖屬別者。則賢聖皆不合生。賢故不生。十聖權設豈有生耶。既賢聖皆不合生。云何強判十地而屬別教。圓四十位俱破無明。因何分割十地屬別人耶。又若約證道十地生者。證道同圓。地即是住。何須分別是別地耶。又縱存教道。則十地已含兩教。亦無分別義。焉用特云是別十地。以含字誤。當為此已字。

問。彼問人曰。聲聞經漸名漸圓者。八界發心不從漸來。從此應判以為何教。

釋曰。此荊谿師騰僻解師嘗有此問。以問他人。意謂聲聞之人經歷漸會。既至法華等蒙開悟。人從漸來。故判法華以為漸圓。若八界微塵數菩薩皆發無上菩提之心。不從漸來。從此合判為何教耶。

答。頓頓人也(僻解答也)。喻曰。難已如前。何不從於八界塵數為判頓頓而名漸圓。

釋曰。此喻有三。初指前反質。二略明觀失結前。三歸命求證。初文云。難已如前。前文已斥人從漸來判為漸圓。而今又以八界發心而為頓頓。今反質之曰。何不只從八界發心判為頓頓而云漸圓耶。而又成於自語相違。既判法華為漸頓。華嚴為頓頓。今又以法華為頓頓。何無準之若此耶。

自此已前略明觀失。教失不論。

釋曰。此當第二略明觀失。為扶止觀圓頓佛乘。是故殷勤曉喻四十六番。意其僻解而歸正轍。然金錍質於野客亦四十六。彼以擬於六即圓位。故至爾數。今四十六豈不然耶。謂住．行．向．地四十。分真即也。理即．名字．觀行．相似及以等．妙四十六也。彼為救於無情佛性。此為扶於圓頓止觀。彼解。此行。從而可知矣。然略明觀失。由教失故乃致觀失。為救觀門故略明之。是故教失置而不論。喻疑顯正意在茲乎。嗚呼。觀師非常人也。身長九尺。手垂過膝。眼有神光。口四十齒。才供二筆。目視九行。學天台宗不至於道。豈非緣有所屬耶。

歸命諸賢聖。願捨是非心。為樹涅槃因。非欲貶量失。

釋曰。議論既畢。請諸賢聖為之明證。上來所說始於所傳部別。終至喻疑顯正。并以為法之心建涅槃道。以故是是非非不敢任情貶量得失。我心自空。是非如響。普願一切心亦復然。咸歸三德和合之海耳。

止觀義例隨釋卷第六(終)

No. 923-B

予著斯文。首尾整一歲。所以然者。有多緣故。一以衰遲身迫暮境。不敢輒廢西歸日課。日課事畢方臨筆硯。二以居山不深。賓朋尋訪相延道話往累日。三以間或有疾。旬浹不書一字。今幸閣筆勒成六卷。詞語鄙野。所貴俓顯旨趣而已。後賢覽者。毋以不文見請。但以正理為念。或見或聞。若毀若贊。同為淨土見佛之緣。過此已往。夫復何冀。

乙酉仲夏上旬休日天台禪門第十六代傳教觀處元時年七十六記

平昔述作本宗章門錄目附此。

經體章
經體用事
無住本指妄
答客無住本料簡問
家家辯正
答通相三觀十問
三種觀法
十義書指失
別教但中觀
金剛錍要義錄
涅槃四俱知常
止觀義例隨釋
妙玄三序略記

比聞有四教義錄。私安予名。非予筆也。

寶永元年歲輯甲申夏五月望日比睿山西塔東谿沙門秀雲訂正